{"cell_type":{"f76dec20":"code","e8f0959b":"code","216ff356":"code","43a51c5c":"code","2f47db0a":"code","1677da66":"code","8e2f884c":"code","9929721e":"code","69894905":"code","df410740":"code","6a450508":"code","7a112d63":"code","ae84e5c2":"code","1be4e204":"code","737225a9":"code","8796459f":"code","a85f4ae1":"code","546f30bb":"code","f7d48a15":"code","98278ec4":"code","b27bccb0":"code","0d49756f":"code","122693c6":"code","7ba620e2":"code","037478a5":"code","0d764038":"code","73adfbf2":"code","2117b73e":"code","dbb98b1c":"markdown","053cdfae":"markdown","0439a7ca":"markdown","34ba5f9b":"markdown","4c89d56b":"markdown","da99287a":"markdown","f9607aa4":"markdown","11e4e2e7":"markdown","bf33be2a":"markdown","0db331e9":"markdown","9d5a198b":"markdown","84b49058":"markdown","661365f3":"markdown","0c1bd65e":"markdown","74a747da":"markdown","9a819640":"markdown","dfb3663e":"markdown","e102694c":"markdown"},"source":{"f76dec20":"# This Python 3 environment comes with many helpful analytics libraries installed\n# It is defined by the kaggle\/python docker image: https:\/\/github.com\/kaggle\/docker-python\n# For example, here's several helpful packages to load in \n\nimport numpy as np # linear algebra\nimport pandas as pd # data processing, CSV file I\/O (e.g. pd.read_csv)\n\n# Input data files are available in the \"..\/input\/\" directory.\n# For example, running this (by clicking run or pressing Shift+Enter) will list all files under the input directory\n\nimport os\nfor dirname, _, filenames in os.walk('\/kaggle\/input'):\n    for filename in filenames:\n        print(os.path.join(dirname, filename))\n\n# Any results you write to the current directory are saved as output.","e8f0959b":"# Obtendo dados a serem analisados\nocs = pd.read_csv('..\/input\/mri-and-alzheimers\/oasis_cross-sectional.csv')","216ff356":"# Visualizando os dados \nocs.head(5)","43a51c5c":"# Compreendendo os quantitativos gerais e tipos de dados.\nocs.info()","2f47db0a":"# Compreendendo as pricipais medidas, assim como as suas distribui\u00e7\u00f5es totais.\nocs.describe()","1677da66":"# Usando o seaborn\nimport seaborn as sns\n%matplotlib inline\nimport matplotlib.pyplot as plt","8e2f884c":"ocs['Age'].hist(bins=40)","9929721e":"sns.distplot(ocs['Age'].dropna())","69894905":"# Renomeando a coluna 'M\/F' para 'Genero'\nocs.rename(columns={'M\/F': 'Genero'}, inplace=True)","df410740":"# A an\u00e1lise foi feita predominantemente em pessoas de g\u00eanero do sexo feminino.\nocs['Genero'].value_counts()","6a450508":"# Vamos entender em qual g\u00eanero h\u00e1 maior incid\u00eancia de dem\u00eancia.\nsns.distplot(ocs[ocs['Genero'] == 'F']['MMSE'].dropna(), label='Feminino')\nsns.distplot(ocs[ocs['Genero'] == 'M']['MMSE'].dropna(), label='Masculino')\nplt.legend()","7a112d63":"# M\u00e9dia dos valores de MMSE entre homens e mulheres.\nocs.groupby('Genero')['MMSE'].mean()","ae84e5c2":"sns.boxplot(x='Genero', y='MMSE', data=ocs)","1be4e204":"# eTIV - Volume Estimado Intracraneano\nsns.distplot(ocs[ocs['Genero'] == 'F']['eTIV'].dropna(), label='Feminino')\nsns.distplot(ocs[ocs['Genero'] == 'M']['eTIV'].dropna(), label='Masculino')\nplt.legend()","737225a9":"# Media do \u00edndice de Volume Intracraneano agrupadas por G\u00eanero\nocs.groupby('Genero')['eTIV'].mean()","8796459f":"# nWBV - Volume Total do C\u00e9rebro\nsns.distplot(ocs[ocs['Genero'] == 'F']['nWBV'].dropna(), label='Feminino')\nsns.distplot(ocs[ocs['Genero'] == 'M']['nWBV'].dropna(), label='Masculino')\nplt.legend()","a85f4ae1":"# M\u00e9dia dos valores de nWBV entre homens e mulheres.\nocs.groupby('Genero')['nWBV'].mean()","546f30bb":"sns.pairplot(x_vars='nWBV' ,y_vars='eTIV' ,data=ocs , height=5, hue='Genero')","f7d48a15":"sns.barplot(x='nWBV' ,y='Age' ,data=ocs)","98278ec4":"\nsns.pairplot(x_vars='nWBV' ,y_vars='MMSE' ,data=ocs , height=5, hue='Age')","b27bccb0":"# Verificando o quantitativo de pessoas com algum grau de classifica\u00e7\u00e3o de dem\u00eancia.\nocs['CDR'].value_counts()","0d49756f":"# Criar novo dataframe somente com quem possui indica\u00e7\u00e3o de quadro de dem\u00eancia.\ndeme = ocs[(ocs['CDR'] > 0.0) & (ocs['MMSE'] <= 24)]","122693c6":"# Visualizando as primeiras 5 linhas do novo dataframe.\ndeme.head(5)","7ba620e2":"# Visualizando principais medidas deste grupo de pessoas.\ndeme.describe()","037478a5":"# Valores m\u00e1ximos de classifica\u00e7\u00e3o de dem\u00eancia por Status S\u00f3cio Econ\u00f4mico.\nocs.groupby('SES')['CDR'].max().sort_values(ascending=False)","0d764038":"# Valores m\u00e1ximos de classifica\u00e7\u00e3o de dem\u00eancia por Grau de Instru\u00e7\u00e3o.\nocs.groupby('Educ')['CDR'].max().sort_values(ascending=False)","73adfbf2":"def plot_corr(corr):\n    # Cortaremos a metade de cima pois \u00e9 o espelho da metade de baixo\n    mask = np.zeros_like(corr, dtype=np.bool)\n    mask[np.triu_indices_from(mask, 1)] = True\n    sns.heatmap(corr, mask=mask, cmap='RdBu', square=True, linewidths=.5)\n# Calculando a correla\u00e7\u00e3o\ncorr = ocs.corr() \nplot_corr(corr)","2117b73e":"sns.barplot(x='Educ' ,y='SES' ,data=ocs)","dbb98b1c":"Os indiv\u00edduos que j\u00e1 apresentavam algum grau de dem\u00eancia est\u00e3o no grupo de pessoas entre 63 e 92 anos.\n\nJ\u00e1 no agrupamento realizado abaixo, observa-se que os maiores graus de classifica\u00e7\u00e3o de dem\u00eancias est\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0 pessoas com status s\u00f3cio econ\u00f4micos melhores.","053cdfae":"Gr\u00e1fico indicando a correla\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis analiadas no presente estudo.","0439a7ca":"Antes de emitir o gr\u00e1fico abaixo, verificou-se que o Volume Intracraneano n\u00e3o se altera de forma significativa ao longo dos anos. Optou-se ent\u00e3o, verificar a rela\u00e7\u00e3o do Volume Total do C\u00e9rebro (nWBV) com Teste Neuropsicol\u00f3gico (MMSE) relacionado \u00e0 idade.\n\nNotou-se assim, que ao decorrer da idade h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre essas duas vari\u00e1veis, ao passo que enquanto o volume diminui, a incid\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es cognitivas aumentam.","34ba5f9b":"Agora que temos algumas medidas e distribui\u00e7\u00f5es, vamos explorar algumas informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para termos algumas infer\u00eancias.\n\nNa tentativa de compreender como estava sendo a distribui\u00e7\u00e3o da idade dos dados analisados, visto que esta informa\u00e7\u00e3o faria parte de um dos par\u00e2metros de an\u00e1lise, foram emitidos dois gr\u00e1ficos, com a ideia de um validar o comportamento do outro.\nUm histograma e outro com indica\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas. ","4c89d56b":"Diante dos quantitativos abaixo, conclu\u00edmos que a an\u00e1lise foi feita predominantemente em pessoas de g\u00eanero do sexo feminino.","da99287a":"Para mesclar as an\u00e1lises realizadas anteriormente sobre volumes relativos \u00e0 \u00edndices craneanos, foi elaborado um gr\u00e1fico de dispers\u00e3o de forma a compreender visualmente a rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis eTIV e nWBR an\u00e1lisadas sobre o aspecto de g\u00eanero. Conforme visualiza\u00e7\u00e3o abaixo, podemos perceber menor variabilidade no \u00edndice de nWBV e maior no \u00edndice eTIV. ","f9607aa4":"# Conclus\u00e3o\n\nEmbora n\u00e3o haja como diagnosticar o Alzheimer, estes dados nos trouxeram algumas informa\u00e7\u00f5es interessantes quanto a alguns fatores que podem ajudar a determinar a doen\u00e7a.\n\nPercebemos que a idade, de fato, pode inibir algumas fun\u00e7\u00f5es cognitivas. Percep\u00e7\u00e3o proveniente da diminui\u00e7\u00e3o do volume intracraneano e altera\u00e7\u00e3o de testes neuropsicol\u00f3gicos com indica\u00e7\u00e3o de algum tipo de dem\u00eancia. Quando comparado a ocorr\u00eancia destas vari\u00e1veis a n\u00edvel de g\u00eaneros masculinos e femeninos, a redu\u00e7\u00e3o do volume intracraneado \u00e9 mais recorrente em mulheres que em homens. Entretanto, o desempenho de exames neuropsicol\u00f3gicos s\u00e3o mais baixos entre os homens que nas mulheres. \n\nN\u00e3o foi encontrada nenhuma rela\u00e7\u00e3o siginificativa com o grau de instru\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ou status s\u00f3cio econ\u00f4mico que indicasse preju\u00edzo nas vari\u00e1veis de estados mentais neste teste.\n\nConclu\u00edmos assim, que a idade e o sexo podem trazer circunst\u00e2ncias que influenciam em fatores que determinam o Alzheimer, como o volume e comportamento do c\u00e9rebro. Mas ainda assim, s\u00e3o insuficientes para determinar a doen\u00e7a. Esta pesquisa precisaria abranger outros pontos relevantes na determina\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a Alzheimer. Como j\u00e1 mencionado neste estudo, seria necess\u00e1rio agregar outros tipos de avalia\u00e7\u00e3o, como hist\u00f3rico pessoal, exames f\u00edsicos, testes laboratoriais e demais exames neurol\u00f3gicos.\n","11e4e2e7":"### **A dem\u00eancia**\n\nN\u00e3o existe um exame espec\u00edfico pra fazer o diagn\u00f3stico desta doen\u00e7a. Geralmente ela \u00e9 determinada por uma s\u00e9rie de exames e avalia\u00e7\u00f5es realizadas pelos m\u00e9dicos. Dessa forma, se os sintomas se encaixam em certos crit\u00e9rios, considerando o estado mental, incluindo avalia\u00e7\u00e3o cognitiva e outros exames f\u00edsico, poder\u00e1 haver indica\u00e7\u00e3o de Alzheimer.\nGeralmente, este acomentimento vem acompanhado de alguma dem\u00eancia mental. Seja por um d\u00e9fict cognitivo ou outras limita\u00e7\u00f5es provocadas pela altera\u00e7\u00e3o de componentes do c\u00e9rebro.\nSendo assim, com o objetivo de entendermos o perfil das pessoas que apresentam algum tipo de dem\u00eancia, vamos fazer uma an\u00e1lise descritiva somente com grupo de pessoas que possuem indica\u00e7\u00e3o de dem\u00eancia pelo teste neuropsicol\u00f3gico MMSE, classificados com algum grau de dem\u00eancia.","bf33be2a":"Obt\u00e9m-se assim a presen\u00e7a maior de indiv\u00edduos entre 20 e 25 anos, e 70 e 80 anos.","0db331e9":"J\u00e1 o Volume Total do C\u00e9rebro recebe menos varia\u00e7\u00e3o que o Volume Intracraneano. Essa informa\u00e7\u00e3o pode ser percebida tanto no gr\u00e1fica logo acima, quanto nas m\u00e9dias expostas abaixo.","9d5a198b":"No gr\u00e1fico abaixo podemos inferir que, embora haja similaridade nos \u00edndices de dem\u00eancias entre homens e mulheres, percebe-se que, quando o \u00edndice est\u00e1 menor, abaixo de 24, sua ocorr\u00eancia maior \u00e9 nos homens.","84b49058":"De forma a corroborar estes valores de forma num\u00e9rica e precisa, medimos abaixo a m\u00e9dia do \u00edndice eTIV entre homens e mulheres. Observa-se assim, a confirma\u00e7\u00e3o do volume intracraneano menor em mulheres.","661365f3":"### Analisaremos primeiro os dados transversais de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica, atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es contidas no arquivo oasis_cross_sectional\n\n* ID - Identifica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo\n* M\/F - G\u00eanero\n* Hand - M\u00e3o dominante (Destro\/Canhoto\/Bidestro)\n* Age - Idade\n* Educ - N\u00edvel Educacioanal\n* SES - Status S\u00f3cio Econ\u00f4mico\n* MMSE - Estado Mental - Mini Mental State Examination \n* (comumente usado como parte do processo diagn\u00f3stico de dem\u00eancia, de acordo com a defini\u00e7\u00e3o do Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (DSM). \n* O MMSE \u00e9 um question\u00e1rio escrito que tem um escore m\u00e1ximo de 30 pontos. Escores mais baixos indicam problemas cognitivos mais graves. \n* O ponto de corte do MMSE que indica uma fun\u00e7\u00e3o cognitiva \u201cnormal\u201d \u00e9 de 24 pontos. Por\u00e9m, teoricamente, o escore pode ficar entre 1 e 30 pontos. )\n* CDR - Classifica\u00e7\u00e3o de Dem\u00eancia\n* eTIV - Volume Estimado Intracraneado \n* nWBV - Volume Total do Cer\u00e9bro\n* ASF - Atlas Scaling Factor - Fator de escala do Atlas - Matriz de transforma\u00e7\u00e3o que determina o volume do c\u00e9rebro.\n* Delay \n","0c1bd65e":"Quanto ao volume intracraneano, medido pelo atributo eTIV, \u00e9 poss\u00edvel observar no gr\u00e1fico abaixo que o sexo feminino possui volume mais reduzido que o sexo masculino. Esta diferen\u00e7a tamb\u00e9m pode ser percebida pelo \u00edndice de Volume Total do C\u00e9rebro, medido pelo nWBV.","74a747da":"Com o objetivo de possuir mais itens que validassem as informa\u00e7\u00f5es do gr\u00e1fico acima, obteve-se a m\u00e9dia do MMSE de homens e mulheres e a disposi\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o em gr\u00e1fico de distribui\u00e7\u00e3o boxplot. Os homens obtiveram m\u00e9dia de valor do MMSE abaixo das mulheres, assim como tamb\u00e9m indicado no referido gr\u00e1fico.","9a819640":"# ****Trabalho - Python II****\n\n# **Aluna: Vl\u00e1dia Barreira Beserra**\n    \n## An\u00e1lise de Dados sobre base com informa\u00e7\u00f5es relevantes na indica\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com e sem Alzheimer\n\nA base utilizada neste estudo contempla dados de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica do c\u00e9rebro e foi disponibilizada para estudo pelo canal aberto de estudos de imagem (OASIS). O OASIS \u00e9 disponibilizado pelo Centro de Pesquisa em Doen\u00e7a de Alzheimer da Universidade de Washington, pelo Dr. Randy Buckner no Instituto M\u00e9dico Howard Hughes (HHMI) (na Universidade de Harvard, no Grupo de Pesquisa em Neuroinform\u00e1tica (NRG) da Escola de Medicina da Universidade de Washington e pela Pesquisa em Inform\u00e1tica Biom\u00e9dica Rede (BIRN).\n\nEste conjunto consiste em 436 indiv\u00edduos de 18 a 96 anos. Para cada sujeito, 3 ou 4 exames de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica individuais foram realizados. Os sujeitos s\u00e3o todos destros e incluem homens e mulheres. 100 dos indiv\u00edduos inclu\u00eddos acima de 60 anos foram diagnosticados clinicamente com doen\u00e7a de Alzheimer muito leve a moderada (DA). ","dfb3663e":"### **Idade x Volume Total do C\u00e9rebro (nWBV)**\n\nE quanto \u00e0 idade? Ser\u00e1 verdade que quanto mais a idade avan\u00e7a, tem-se diminui\u00e7\u00e3o do volume total do c\u00e9rebro?\n\nAbaixo temos um gr\u00e1fico de barras que indica sim, que quanto mais velho ficamos, o volume total do c\u00e9rebro dimuniu.","e102694c":"## Descri\u00e7\u00e3o dos Dados\n\nA partir da descri\u00e7\u00e3o geral dos dados abaixo, podemos notar as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n* Foram analisadas pessoas entre 18 e 96 anos;\n* O n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o pode variar entre 1 e 5, assim como o Status S\u00f3cio Econ\u00f4mico;\n* O estado mental dos indiv\u00edduos relativo \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de dem\u00eancia, mensurado pelo teste neuropsicol\u00f3gico MMSE, variaram entre 14 e 30, apresentando m\u00e9dia de 27. Observando que o ponto de corte deste exame \u00e9 24, considera-se as pessoas com pontua\u00e7\u00e3o abaixo deste valor com certo grau de acomentimento mental. Dessa forma, podemos dizer que esta m\u00e9dia \u00e9 otimista."}}