{"cell_type":{"d6699297":"code","6a45eebe":"code","296fd380":"code","bfc9a837":"code","bab4513b":"code","c2627345":"code","f6f5f089":"code","ee975296":"code","9ad8132a":"code","045cd9b0":"code","1c8ef1f9":"code","4d8b640d":"code","1277bd05":"code","5a423453":"code","5e938ae6":"code","ba149598":"code","c39b8461":"code","eb95326d":"code","fe8f0057":"code","15e9ee20":"code","1ec04756":"code","8ba42e4d":"code","60cdf684":"code","920cd6c4":"code","e920c61a":"code","01777446":"code","d24fa4ba":"code","8b194c8f":"code","4d248f2a":"markdown","923f1232":"markdown","286edd13":"markdown","4410853d":"markdown","88dfe0de":"markdown","c6b91cfd":"markdown","e84a5010":"markdown","97672d08":"markdown","fb656818":"markdown","24659045":"markdown","2282f37b":"markdown","83bdf0bd":"markdown","c815c42a":"markdown","3aa589ee":"markdown","d0e8f0d9":"markdown","da3d638e":"markdown","8b42b5ff":"markdown"},"source":{"d6699297":"# This Python 3 environment comes with many helpful analytics libraries installed\n# It is defined by the kaggle\/python docker image: https:\/\/github.com\/kaggle\/docker-python\n# For example, here's several helpful packages to load in \n\nimport numpy as np # linear algebra\nimport pandas as pd # data processing, CSV file I\/O (e.g. pd.read_csv)\n\n# Input data files are available in the \"..\/input\/\" directory.\n# For example, running this (by clicking run or pressing Shift+Enter) will list all files under the input directory\n\nimport os\nfor dirname, _, filenames in os.walk('\/kaggle\/input'):\n    for filename in filenames:\n        print(os.path.join(dirname, filename))\n\n# Any results you write to the current directory are saved as output.","6a45eebe":"# Carregando os dados do desmatamento do INPE\ndesm_amazon_inpe = pd.read_csv('\/kaggle\/input\/desm-amazon-inpe\/desm_amazon_inpe.csv', sep= ',', encoding='ISO-8859-1')\n                               \ndesm_amazon_inpe.head()                               ","296fd380":"desm_amazon_inpe.info()","bfc9a837":"# Obtendo todos os registros duplicados do INPE\ndesm_amazon_inpe[desm_amazon_inpe.duplicated(keep=False)]","bab4513b":"# Eliminando os registros repetidos\ndesm_amazon_inpe.drop_duplicates(inplace=True)\ndesm_amazon_inpe.info()","c2627345":"# Carregando os dados de produ\u00e7\u00e3o do IBGE\nprod_amazon_ibge = pd.read_csv('\/kaggle\/input\/prod-amazon-ibge\/prod_amazon_ibge.csv', sep= ',', encoding='ISO-8859-1')\n\nprod_amazon_ibge.head()","f6f5f089":"# Verificando a exist\u00eancia de registros duplicados nos dados do IBGE\nprod_amazon_ibge[prod_amazon_ibge.duplicated(keep=False)]","ee975296":"# Verificando os tamanhos dos dataframes\nprint('Desmatamento:', desm_amazon_inpe.shape)\nprint('Produ\u00e7\u00e3o:', prod_amazon_ibge.shape)","9ad8132a":"# Juntando os dataframe\n# Codigo de exemplo result = pd.merge(left, right, on='key')\ndados_2018 = pd.merge(desm_amazon_inpe,prod_amazon_ibge,  how='inner', on=['codigo','municipio'])\n\ndados_2018.info()","045cd9b0":"# Para que os dados estejam padronizados e com mesma medida tanto no INPE como no IBJE,\n# trasformamos \u00e1rea desmatada em km\u00b2 da s\u00e9rie hist\u00f3rica para hectares.\ncolumns = dados_2018.columns[2:23]\ndados_2018[columns] *= 100\n\ndados_2018['DESM'] = dados_2018['area_1ha_2018']\n\ndados_2018.head()","1c8ef1f9":"# Seleciona as vari\u00e1veis que compoem a serie h\u00edst\u00f3rica do desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal nos ultimos 11 ansos\ndados_2018_0 = dados_2018[['area_1ha_2008','area_1ha_2009','area_1ha_2010','area_1ha_2011','area_1ha_2012','area_1ha_2013','area_1ha_2014','area_1ha_2015','area_1ha_2016','area_1ha_2017','area_1ha_2018']]\n\ndados_2018_0.head(10)                   ","4d8b640d":"# Calcula o total de desmatamento por ano.\na = dados_2018_0.T.sum(axis=1).reset_index()\na['index'] = a['index'].str[-4:] \na = a.rename(columns={'index': 'Ano', 0: 'DESM'})\na","1277bd05":"# Importando a biblioteca gr\u00e1fica matplotlib\nimport matplotlib.pyplot as plt\nimport seaborn as sns","5a423453":"# Gr\u00e1fico de linhas dos incrementos de desamtametno na Amazonia Legal nos ultimos onze anos\nplt.figure(figsize=(15,5))\nsns.pointplot(x='Ano', y='DESM', data=a, color='green')\nplt.title('Incrementos de desamtametno na Amazonia Legal nos ultimos onze anos')\nplt.grid(True, color='grey')\nplt.ylabel('Desmatamento (ha)')\nplt.show()","5e938ae6":"# Estat\u00edsticas descritivas para a serie hist\u00f3rica do desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal\ndados_2018_0.describe()","ba149598":"# Selec\u00e3o das 10 variaveis determinantes na composi\u00e7\u00e3o do modelo do desmatamento na Amaz\u00f5nia Legal em 2018\ndados_2018_1 = dados_2018[['codigo','municipio','estado','DESM','BOV','LAVTEMP','LAVPERM','MAD','PIB_MUN','POP','SOJA','MILHO','MANDIOC','ARROZ']]\n\ndados_2018_1.head()","c39b8461":"# Deleta as linhas cujas valores s\u00e3o missing para a vari\u00e1vel desmatamento(DESM)\n# S\u00f3 iremos estudar os mun\u00edcipios que tiveram dados sobre o desmatamento\ndados_2018_1.dropna(thresh=14)","eb95326d":"# Os cinco munic\u00edpios que mais desmataram na Amazonia Legal em 2018\n\ndados_2018_1.nlargest(5,'DESM')\n","fe8f0057":"# Os cinco munic\u00edpios que mais desmataram na Amazonia Legal em 2018\nplt.figure(figsize=(10,5))\nplt.title('Os cinco munic\u00edpios que mais desmataram na Amazonia Legal em 2018')\nsns.barplot(x='DESM', y='municipio',data=dados_2018_1.nlargest(5,'DESM')[:80])\nplt.xlabel('Desmatamento (ha)')\nplt.show()","15e9ee20":"# Agrupando o dataframe do total de desamtamento por estado\ntotal_desm_2018  = dados_2018_1.groupby('estado')['DESM'].sum().reset_index()\n","1ec04756":"# Total de \u00e1rea desmatada por estado da Amaz\u00f4nia Legal em 2018\ntotal_desm_2018  = total_desm_2018.sort_values(by='DESM', ascending=False)\n\n#plotanto o grafico de barras\nplt.figure(figsize=(10,5))\nplt.title('Total de \u00e1rea desmatada por estado da Amaz\u00f4nia Legal em 2018')\nsns.barplot(x='estado', y='DESM', data=total_desm_2018[:80])\nplt.xlabel('Estado')\nplt.ylabel('Desmatamento (ha)')\nplt.show()","8ba42e4d":"# Correla\u00e7\u00e3o entre as 10 vari\u00e1veis determinantes para o desmatamento da Amaz\u00f4nia.\n\ndados_2018_2 = dados_2018_1[['DESM','BOV','LAVTEMP','LAVPERM','MAD','PIB_MUN','POP','SOJA','MILHO','MANDIOC','ARROZ']]\ndados_2018_2.corr()\n\n# Plotando a correla\u00e7\u00e3o\n# Aumentando a area do gr\u00e1fico\nf, ax =plt.subplots(figsize=(10,5))\nsns.heatmap(dados_2018_2.corr(), annot=True, fmt='.2f', linecolor='black', lw=.7, ax=ax)\nplt.title('Correla\u00e7\u00e3o entre as 10 vari\u00e1veis determinantes para o desmatamento da Amaz\u00f4nia Legal')\nplt.show()","60cdf684":"# <h3>1.5 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre as vari\u00e1vis mais correlacionadas e o desmantamento da Amaz\u00f4nia Legal em 2018<\/h3>\nplt.figure(figsize=(10,5))\nsns.scatterplot(dados_2018_1['DESM'], \n               dados_2018_1['BOV'], color='red')\nplt.title('Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre bovinos e o desmantamento em 2018')\nplt.xticks(rotation=0)\nplt.locator_params(axis='y', nbins=20)\nplt.xlabel('Desmatamento (ha)')\nplt.ylabel('Bovinos (n\u00ba cabe\u00e7as)')\nplt.show()","920cd6c4":"# c\u00e1lculo do percentual de \u00e1rea desmatada\n# com base nos quartis da area_1ha_2018\n\nq3 =dados_2018_1['DESM'].quantile(0.75)\nq2 =dados_2018_1['DESM'].quantile(0.5)\nq1 =dados_2018_1['DESM'].quantile(0.25)\n\nPercentual_Desmatamento = []\n\n# Percorrer a coluna do dataframe e determinar as categorias\nfor valor in dados_2018_1['DESM']:\n    if valor >= q3 :\n        Percentual_Desmatamento.append('> 75')\n    elif valor < q3 and valor >= q2:\n        Percentual_Desmatamento.append('50-75')\n    elif valor < q2 and valor >= q1:\n        Percentual_Desmatamento.append('25-50')\n    else:\n        Percentual_Desmatamento.append('< 25')\n        \ndados_2018_1['Percentual_Desmatamento'] = Percentual_Desmatamento\n        \ndados_2018_1.head()","e920c61a":"# Boxplot percentual de \u00e1rea desmatada por faixa e numero de cabe\u00e7as de bovinos\nplt.figure(figsize=(10,5))\nsns.boxplot(dados_2018_1['Percentual_Desmatamento'], dados_2018_1['BOV'])\nplt.title('Boxplot do percentual de \u00e1rea desmatada por faixa e numero de cabe\u00e7as de bovinos')\nplt.xticks(rotation=65)\nplt.locator_params(axis='y', nbins=20)\nplt.ylabel('Bovinos (n\u00ba cabe\u00e7as)')\nplt.xlabel('Percentual de \u00e1rea desmatada por faixa')\nplt.show()","01777446":"# Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre bovinos e o desmantamento da Amaz\u00f4nia Legal por faixas de classe (percentual de \u00e1rea desmatada).\n\nplt.figure(figsize=(10,5))\nsns.scatterplot(dados_2018_1['DESM'], \n               dados_2018_1['BOV'],\n               hue=dados_2018_1['Percentual_Desmatamento'],\n               style=dados_2018_1['Percentual_Desmatamento'])\nplt.title('Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre bovinos e o desmantamento da Amaz\u00f4nia Legal por faixas de classe')\nplt.xticks(rotation=0)\nplt.locator_params(axis='y', nbins=20)\nplt.xlabel('Desmatamento (ha)')\nplt.ylabel('Bovinos (n\u00ba cabe\u00e7as)')\nplt.show()","d24fa4ba":"# Boxplot do desmatamento da Amaz\u00f4nia Legal em 2018\nplt.figure(figsize=(12,5))\nsns.boxplot(dados_2018_1['DESM'])\nplt.title('Boxplot do desmatamento da Amaz\u00f4nia Legal em 2018')\nplt.xticks(rotation=0)\nplt.locator_params(axis='y', nbins=20)\nplt.xlabel('Desmatamento (ha)')\nplt.show()","8b194c8f":"# Histograma do desmatamento da Amaz\u00f4nia Legal em 2018\ndados_2018_1.hist(column='DESM', bins=25, grid=False, figsize=(10,5), color='#86bf91', zorder=2, rwidth=0.9)\nplt.title('Histograma do desmatamento da Amaz\u00f4nia Legal em 2018')\nplt.xlabel('Desmatamento (ha)')\nplt.show()","4d248f2a":"<h3>APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA<\/h3>\n\n<h2>1- An\u00e1lise Explorat\u00f3ria<\/h2>\n\nPara ter uma avalia\u00e7\u00e3o mais abrangente do desmatamento da Amaz\u00f4nia, \u00e9 importante analisar a s\u00e9rie hist\u00f3rica completa conforme gr\u00e1fico abaixo e as estimativas anuais oficiais dispon\u00edveis para esse per\u00edodo pelo INPE, observamos que o ano de 2008 foi o per\u00edodo com maior \u00e1rea desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal para a s\u00e9rie hist\u00f3rica analisada.","923f1232":"<h3>INTRODU\u00c7\u00c3O<\/h3>\n\n<h3>Mundo sem a Amaz\u00f4nia<\/h3>\n \n***Modelo clim\u00e1tico prev\u00ea efeitos da convers\u00e3o da floresta em pasto: diminui\u00e7\u00e3o de 25% das chuvas no Brasil e aumento da temperatura, com preju\u00edzo \"catastr\u00f3fico\" para agricultura e produ\u00e7\u00e3o de energia; reportagem Folha de S\u00e3o Paulo em 18\/10\/2019***  https:\/\/piaui.folha.uol.com.br\/o-mundo-sem-amazonia\/\n\nSe a Floresta Amaz\u00f4nica fosse toda convertida em pastagem, a quantidade m\u00e9dia de chuvas que cairia sobre o Brasil diminuiria 25%. A conclus\u00e3o \u00e9 de pesquisadores norte-americanos e brasileiros que simularam como seria o clima global caso a Amaz\u00f4nia fosse ocupada pela pecu\u00e1ria em parte ou no todo, em diferentes cen\u00e1rios. A diminui\u00e7\u00e3o das chuvas apontada pelo estudo se somaria \u00e0quela que j\u00e1 \u00e9 de se esperar em parte do territ\u00f3rio brasileiro por causa do aquecimento global. \nBaseado em modelos clim\u00e1ticos rodados em computador, o estudo d\u00e1 n\u00fameros ao argumento de que o agroneg\u00f3cio brasileiro depende da chuva gerada na Amaz\u00f4nia. \u00c9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o das florestas que gera o vapor d\u2019\u00e1gua transportado continente adentro nos chamados rios voadores. Sem \u00e1rvores que os abaste\u00e7am, eles amea\u00e7am secar.\n\nNo contexto pol\u00edtico do momento, empresas multinacionais e pa\u00edses amea\u00e7am boicotar a importa\u00e7\u00e3o de produtos nacionais derivadas da atividade pecu\u00e1ria. Baseando nestas e em outras alega\u00e7\u00f5es, abordaremos uma an\u00e1lise sobre o desmatamento da Amaz\u00f4nia levando em considera\u00e7\u00e3o o ano de 2018, analisando atrav\u00e9s de analise exploratoria dos dados as 10 (dez) vari\u00e1veis  determinantes no desmatamento da Amza\u00f4nia Legal, sendo assim buscando elucidar as poss\u00edveis causas para o aumento do desmatamento na regi\u00e3o.\nO fato do desmatamento constitui-se na atualidade em um dos maiores problemas ambientais do Brasil e tem despertado o interesse de in\u00fameros pesquisadores interessados em aprofundar sobre a causa, para assim reverter este problema.\nNos recentes anos, v\u00e1rios fatores foram respons\u00e1veis pelo aumento do desmatamento na floresta Amaz\u00f4nica, dentre eles a convers\u00e3o de floresta em pastagem para a cria\u00e7\u00e3o de gado, a queima e corte da floresta para que seja feito o cultivo anual pela agricultura familiar e por fim a implanta\u00e7\u00e3o de cultivo de gr\u00e3os pela agroind\u00fastria.\nEm meio a estes fatores, existe o conceito de Amaz\u00f4nia Legal que \u00e9 uma \u00e1rea que engloba nove estados brasileiros pertencentes a bacia Amaz\u00f4nica e a \u00e1reas de ocorr\u00eancia das vegeta\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas que foram reunidos pelo Governo com o intuito de planejar o desenvolvimento social e econ\u00f4mico, que a lei prev\u00ea que podem ser adotadas medidas, servi\u00e7os ou empreendimentos que facilitem as atividades agropecu\u00e1rias, extrativistas, minerais e industriais locais correspondendo a cerca de 61% do territ\u00f3rio brasileiro, mas sua popula\u00e7\u00e3o, entretanto corresponde a cerca de 12,32% do total de habitantes do Brasil.\n\n<h3>OBJETIVO DO TRABALHO<\/h3>\n\nBusca-se verificar dentre um conjunto de vari\u00e1veis aquelas que mais possam explicar o desmatamento ocorrente na Amaz\u00f4nia. A hip\u00f3tese central \u00e9 que as vari\u00e1veis independentes utilizadas seriam as for\u00e7as determinantes do desmatamento. Para tal fim, utilizamos an\u00e1lise explorat\u00f3ria para o per\u00edodo de 2018. \n\n","286edd13":"<h2>Carregando os dados do INPE e IBGE<\/h2>","4410853d":"<h3>1.8 - Analise da distribui\u00e7\u00e3o percentual do desmatamento por classe<\/h3>\n\nUsando dados do Prodes (INPE, 2018) para o desmatamento, analisou-se a distribui\u00e7\u00e3o percentual do desmatamento por classe para 525 munic\u00edpios da regi\u00e3o. Estabeleceram-se quatro classes de desmatamento, quais sejam: os munic\u00edpios com menos de 25% de \u00e1rea desmatada, os munic\u00edpios com 25% a menos de 50% de \u00e1rea desmatada, os munic\u00edpios com 50% a menos de 75% de \u00e1rea desmatada e os munic\u00edpios com 75% ou mais de \u00e1rea desmatada. Para o c\u00e1lculo do percentual de \u00e1rea desmatada, usou-se o tamanho da \u00e1rea de n\u00e3o floresta calculada no ano 2018 para os munic\u00edpios. Com base nessa classifica\u00e7\u00e3o, analisou-se a presen\u00e7a dos munic\u00edpios em cada classe de desmatamento ","88dfe0de":"<h3>1.3 - Selec\u00e3o das variaveis determinantes na composi\u00e7\u00e3o do modelo do desmatamento na Amaz\u00f5nia Legal em 2018<\/h3>\n\nNeste item, selecionamos o municipio, o estado, a vari\u00e1vel reposta(DEM) e as demais vari\u00e1veis explicatias que compoem o modelo proposto para o desmatamento da Amaz\u00f4nia Legal.","c6b91cfd":"<h3>Mapa da extens\u00e3o do desmatamento na Amaz\u00f4nia - Fonte: INPE<\/h3>\n\n![](https:\/\/ipam.org.br\/wp-content\/uploads\/2016\/12\/prodes2016.png)","e84a5010":"<h3>1.9 - Boxplot do desmatamento da Amaz\u00f4nia Legal em 2018<\/h3>\n\nNos gr\u00e1ficos abaixo podemos observar a presen\u00e7a de varios valores discrepantes (autilier) e uma forte assimetria a direita, com estes resultados \u00e9 possivel afirmar tamb\u00e9m que o mdodelo de regres\u00e3o linear n\u00e3o \u00e9 o mais adequadro para estudar a rela\u00e7\u00e3o entre rebanhos bovinos e desmantamento, portanto tudo indica que o mais adequadro seria uma an\u00e1lise atrav\u00e9s da trasforma\u00e7\u00e3o de Box Cooks ou um modelo de regres\u00e3o n\u00e3o-linear.","97672d08":"<h3>1.8.2 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre bovinos e o desmantamento da Amaz\u00f4nia Legal por faixas de classe (percentual de \u00e1rea desmatada)<\/h3>\n\nO gr\u00e1fico de dispers\u00e3o abaixo por classe demostra que quanto maior o rebanho bovino na regi\u00e3o maior tem sido o percentual de desmatamento na Amaz\u00f5nia Legal por mun\u00edcipio.","fb656818":"<h2>Dicion\u00e1rio de Dados<\/h2>\n\nPara analisar as causas do desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal foi realizado uma an\u00e1lie explorat\u00f3ria e um modelo com dados do ano  2018. O n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es foi de 515 (quinhentos e quinze) e o n\u00famero total de vari\u00e1veis foi de 10. Todas as an\u00e1lises efetuadas est\u00e3o condicionadas a n\u00e3o viola\u00e7\u00e3o de nenhum dos pressupostos do modelo de regress\u00e3o Linear.\nVari\u00e1veis Utilizadas no modelo: \n\nDesmatamento (DESM) \u2013 INPE (Instituto nacional de Pesquisas espaciais). A principal fonte de dados para essa vari\u00e1vel foi o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE-PRODES), ser\u00e1 essa a vari\u00e1vel dependente do modelo. Os dados estavam em kilometros quadros (km\u00b2) e foram transformados para hectare buscando uma melhor intera\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel Lavoura Permanente e outras planta\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m est\u00e3o em hectare.\n\nLavouras Permanentes (LAVPERM) \u2013 IBGE\/SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica) - Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal. Compreende a \u00e1rea plantada total da cultura permanente, ou seja, aquelas culturas de plantio de longa dura\u00e7\u00e3o\n\nLavouras Tempor\u00e1rias (LAVTEMP) \u2013 IBGE\/SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal. Esta vari\u00e1vel corresponde a \u00e1rea plantada total das planta\u00e7\u00f5es de curta dura\u00e7\u00e3o. Segundo a literatura algumas culturas deste grupo est\u00e3o entre as principais determinantes do desmatamento, as quais podemos destacar: Arroz, Milho e Soja. Retiramos essas culturas do agregado e analisamos, dentre essas se a SOJA e o MILHO foram significantes para o modelo.\n\n\u00c1rea de Pastagens (AREAPAST) \u2013 IBGE\/SIDRA Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica. Compreende a \u00e1rea de pastagens.\n\nBovino (BOV) \u2013 Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal do IBGE. Corresponde ao efetivo bovino por cabe\u00e7a da Amaz\u00f4nia Legal.\n\nPopula\u00e7\u00e3o Total (POP) \u2013 Minist\u00e9rio das Cidades. Esta vari\u00e1vel corresponde a popula\u00e7\u00e3o total dos munic\u00edpios da Amaz\u00f4nia Legal.\n\nPIB Agropecu\u00e1rio (PIB_MUN) \u2013. Os dados foram coletados das estat\u00edsticas.  Representa o Produto Interno Bruto da Agropecu\u00e1ria da Amaz\u00f4nia Legal.\n\nMadeira (MAD) \u2013 IBGE\/SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica). Refere-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de madeira em tora (m\u00b3). \n\nSoja (SOJA) \u2013 IBGE\/SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\n\nMilho (MILHO) \u2013 IBGE\/SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\n\nMandioca (MANDIOC) \u2013 IBGE\/SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\n\nArroz (ARROZ) \u2013 IBGE\/SIDRA (Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal.\n","24659045":"<h3>1.5 - Total de \u00e1rea desmatada por estado da Amaz\u00f4nia Legal em 2018<\/h3>\n\nConforme gr\u00e1fico abaixo, destre os estados da Amaz\u00f5nia legal o estado do Par\u00e1 teve a maior \u00e1rea desmatada em 2018 e em segundo lugar foi o estado do Mato Grosso. ","2282f37b":"<h3>1.2 - Estat\u00edsticas descritivas para a s\u00e9rie hist\u00f3rica do desmatamento na Amaz\u00f5nica Legal<\/h3>\n\nTamb\u00e9m atr\u00e1ves da estat\u00edstica descritiva do quadro abaixo, observamos que o ano de 2008 (area_1ha_2008) foi o per\u00edodo de maior m\u00e9dia de desmatamento por mun\u00edcipio na Amaz\u00f4nia Legal.","83bdf0bd":"<h3>1.4 - Os cinco munic\u00edpios que mais desmataram na Amazonia Legal em 2018<\/h3>\n\nConforme quadro e gr\u00e1fico abaixo, dos cinco munic\u00edpios que mais desmataram na Ama\u00f4nia Legal quatro est\u00e3o no estado do Par\u00e1 e foram: Altamira,\nS\u00e3o F\u00e9lix do Xingu, Novo Progresso e Novo Rapartimento e um se encontra no Mato Grosso que foi Colniza.","c815c42a":"<h3>1.8.1 - Boxplot da distribui\u00e7\u00e3o percentual do desmatamento por classe e quantidade de cabe\u00e7as de bovinos<\/h3>\n\nNo gr\u00e1fico de Boxplot abaixo as caixas indicam que em todas as classes temos assimetria a direita, ou seja, a sua distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tende a normalidade, portanto a melhor medida de analise \u00e9 a mediana. Observamos tamb\u00e9m pela mediana (linha dentro das caixas) que quanto maior a faixa de desmatameto maior a quantidade de bovinos, o que implica que quanto maior o aumento do rebanho de bovinos maior o desmatamento na Ama\u00f4nia Legal.","3aa589ee":"<h3>1.6 - Correla\u00e7\u00e3o entre as dez vari\u00e1veis determinantes para o desmatamento da Amaz\u00f4nia<\/h3>\n\nA tabela abaixo apresenta a correla\u00e7\u00e3o entre todas as vari\u00e1veis que foram propostas para o modelo de desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal, \u00e9 possivel observar que bovinos\n(BOV) \u00e9 a que tem maior correl\u00e3o com o desmatamento, seguido de extra\u00e7\u00e3o de madeiras(MAD) e cultivos de lavoura permantente(LAVPERM), as demais tiveram uma correla\u00e7\u00e3o muito fra\u00e7a.","d0e8f0d9":"<h2>1.1 - Serie hist\u00f3rica dos incrementos de desamtametno na Amazonia Legal nos ultimos onze anos <\/h2>","da3d638e":"<h3>1.7 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre as vari\u00e1vis mais correlacionadas e o desmantamento da Amaz\u00f4nia Legal em 2018<\/h3>\n\no gr\u00e1fico de dispers\u00e3o \u00e9 usado para verificar se existe rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre duas vari\u00e1veis de natureza quantitativa (vari\u00e1veis que podem ser medidas ou contadas). Isto n\u00e3o prova que uma vari\u00e1vel afeta outra vari\u00e1vel, mas determina se existe rela\u00e7\u00e3o e qual a intensidade da rela\u00e7\u00e3o entre elas.\n\nNo grafico abaixo, tamb\u00e9m  \u00e9 posivel verificar que quanto maior e o aumento do rebanho bovino maior e o desmatamento, no entando, verificamos tamb\u00e9m que n\u00e3o temos uma correl\u00e3o muito forte entre elas.\nNo gr\u00e1fico abaixo, com formato de funil, \u00e9 possivel veriricar que o mdodelo de regres\u00e3o linear n\u00e3o \u00e9 o mais adequadro para analisar a rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis rebanhos bovinos e desmantamento. Neste caso, tudo indica que o modelo mais adequadro seria de uma regres\u00e3o n\u00e3o-linear.","8b42b5ff":"<h3>CONCLUS\u00c3O<\/h3>\n\nOs resultados mostraram que a pecu\u00e1ria bovina \u00e9 uma atividade que tem maior correla\u00e7\u00e3o com o desmatamento e que as culturas perenes e madeiras juntamente com a pecu\u00e1ria est\u00e3o entre os principais vetores determinantes do desmatamento na Amaz\u00f4nia.\nAs an\u00e1lises explorat\u00f3rias apresentado aqui \u00e9 bastante esclarecedora e mostra que em 2018 de fato continuamos com um percentual expressivo de desmatamento na Amaz\u00f4nia na Legal. \nA partir das an\u00e1lise exploratoria, podemos verificar que uma das principais vari\u00e1vel determinante do desmatamento \u00e9 a pecu\u00e1ria. O aumento da oferta de gado na Amaz\u00f4nia poder\u00e1 ocorrer por meio do desmatamento ou do aumento da produtividade nas \u00e1reas j\u00e1 desmatadas (ARIMA et al, 2005). \nNesse contexto torna-se evidente que para se desacelerar o desmatamento, o governo federal deve pelo menos revisar suas pol\u00edticas de ado\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es de financiamento e subs\u00eddios para atividades que impactem diretamente no desmatamento de mais \u00e1reas de floresta, bem como continuar com as fiscaliza\u00e7\u00f5es a munic\u00edpios que apresentam altos graus de desmatamento.\nNo contexto pol\u00edtico do momento, estes estudos demonstram que de fato tanto empresas multinacionais quanto pa\u00edses que est\u00e3o amea\u00e7ando boicotar a importa\u00e7\u00e3o de produtos nacionais derivadas da atividade pecu\u00e1ria tem de ser modo uma argumenta\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel e merece maiores explica\u00e7\u00f5es.\nAo inv\u00e9s de imaginar os piores e melhores cen\u00e1rios poss\u00edveis, temos que imaginar qual futuro queremos ter, pouco importa aqui discutir se o desmatamento est\u00e1 bem pior esse ano comparado ao ano anterior, ou se no passado j\u00e1 foi muito pior do que foi em 2018. Ao inv\u00e9s de olharmos para o passado, temos que olhar para o futuro. Um leitor pode olhar a tend\u00eancia do desmatamento, e imaginar que se os n\u00edveis se mantiveram por muito tempo teremos um preju\u00edzo severo para a biodiversidade e um aumento expressivo nos indicadores de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \nManter a cobertura florestal nos atuais n\u00edveis ou at\u00e9 aument\u00e1-la \u00e9 uma das receitas apontadas h\u00e1 anos pelos especialistas para TENTAR mitigar os efeitos do aquecimento global.\n"}}