{"cell_type":{"9c80cadc":"code","3133934a":"code","760f3c18":"code","0859df4a":"code","9352ce98":"code","844c1012":"code","71b605e3":"code","1682f784":"code","56fa85b2":"code","82e55f8b":"code","d9055abf":"code","388c27db":"code","ff6929a6":"code","187f2efb":"code","3d9ffde9":"code","2f8f6425":"code","e548cb69":"code","6d4713d2":"code","8b1a72f0":"code","94a5d642":"code","dc34af51":"code","7b75d92b":"code","c2c51603":"code","e3c8d972":"code","17eb9255":"code","6f4cf51e":"code","cceb9101":"code","4d071651":"code","755006ee":"code","7489b214":"code","5b6a6686":"code","83eab97e":"code","a3932fc7":"code","1f52a223":"code","60b5fcd8":"code","7b97fc18":"code","d5734c38":"code","3f701b37":"code","770563cb":"code","198ad69e":"code","6c0e273f":"code","ea35d8a9":"code","5fe7db3d":"code","de47bf97":"code","4ed28b03":"code","d29edf20":"markdown","b17ce43a":"markdown","4756b52e":"markdown","86778839":"markdown","51359c45":"markdown","35a75af1":"markdown","7dae3d94":"markdown","b6f1139f":"markdown","86bc8931":"markdown","b020e45c":"markdown","6d9414cf":"markdown","c4a8e932":"markdown","209f2a74":"markdown","d9bba30a":"markdown","8b99bcdd":"markdown","e4a8bc5d":"markdown","900b653b":"markdown","c6552605":"markdown","e7cda49b":"markdown","05e74113":"markdown","e745cd50":"markdown","9a792751":"markdown","4bd97829":"markdown","22605bcc":"markdown","b7548ece":"markdown","77ba2e43":"markdown","de3db12d":"markdown","b036bab5":"markdown","68290c5b":"markdown","4bdc603b":"markdown","44626875":"markdown","f296909f":"markdown","558832f6":"markdown","21c119c1":"markdown","ad488bf4":"markdown","2643c790":"markdown","93e61afb":"markdown","99521395":"markdown","dec4be8f":"markdown","c268cfdc":"markdown","7023192b":"markdown","75e936a1":"markdown","f81dffb0":"markdown","7a56c6da":"markdown"},"source":{"9c80cadc":"import pandas as pd\nimport numpy as np\nfrom datetime import datetime\nimport plotly.express as px\nimport plotly.graph_objects as go","3133934a":"covid = pd.read_csv('..\/input\/novel-corona-virus-2019-dataset\/covid_19_data.csv', parse_dates = ['ObservationDate', 'Last Update'])\ncovid","760f3c18":"import re\ndef corrige_colunas(col_name):\n    return re.sub(r'[\/| ]', '', col_name).lower()","0859df4a":"covid.columns = [corrige_colunas(col) for col in covid.columns]\ncovid","9352ce98":"covid_br = covid.loc[covid.countryregion == 'Brazil']\ncovid_br","844c1012":"br_sum = covid_br.groupby('observationdate').agg({'confirmed': 'sum', 'deaths': 'sum', 'recovered': 'sum'}).reset_index()\nbr_sum","71b605e3":"px.line(br_sum, \"observationdate\", \"confirmed\", title = 'Quadro Evolutivo do N\u00famero de Confirmados')","1682f784":"br_sum['novoscasos'] = list(map(\nlambda x: 0 if (x == 0) else br_sum['confirmed'].iloc[x] - br_sum['confirmed'].iloc[x-1],\n    np.arange(br_sum.shape[0])\n))","56fa85b2":"br_sum","82e55f8b":"px.line(br_sum, x = \"observationdate\", y =\"novoscasos\", title = 'Quadro Evolutivo de Novos Casos Di\u00e1rios')","d9055abf":"fig = go.Figure()\nfig.add_trace(go.Scatter(x = br_sum.observationdate, y = br_sum.deaths, \n                         name = 'N\u00famero de Mortos', mode = 'lines', \n                         line = {'color':'red'}))\nfig.update_layout(title = 'Quadro Evolutivo do N\u00famero de Mortes')\nfig.show()","388c27db":"br_sum['novasmortes'] = list(map(\nlambda x: 0 if (x == 0) else br_sum['deaths'].iloc[x] - br_sum['deaths'].iloc[x-1],\n    np.arange(br_sum.shape[0])\n))\n\nbr_sum","ff6929a6":"fig = go.Figure()\nfig.add_trace(go.Scatter(x = br_sum.observationdate, y = br_sum.novasmortes, \n                         name = 'Mortes Di\u00e1rias', mode = 'lines+markers', \n                         line = {'color':'blue'}))\nfig.update_layout(title = 'Quadro Evolutivo do N\u00famero de Mortes Di\u00e1rias')\nfig.show()","187f2efb":"fig = go.Figure()\nfig.add_trace(go.Scatter(x = br_sum.observationdate, y = br_sum.recovered, \n                         name = 'N\u00famero de Recuperados', mode = 'lines', \n                         line = {'color':'orange'}))\nfig.update_layout(title = 'Quadro Evolutivo do N\u00famero de Recuperados')\nfig.show()","3d9ffde9":"br_sum['novosrecuperados'] = list(map(\nlambda x: 0 if (x == 0) else br_sum['recovered'].iloc[x] - br_sum['recovered'].iloc[x-1],\n    np.arange(br_sum.shape[0])\n))\n\nbr_sum","2f8f6425":"fig = go.Figure()\nfig.add_trace(go.Scatter(x = br_sum.observationdate, y = br_sum.novosrecuperados, \n                         name = 'N\u00famero de Recuperados', mode = 'lines', \n                         line = {'color':'green'}))\nfig.update_layout(title = 'Quadro Evolutivo do N\u00famero de Recuperados Por Dia')\nfig.show()","e548cb69":"def taxa_crescimento(data, variable, data_inicio = None, data_fim = None):\n    if data_inicio == None:\n        data_inicio = data.observationdate.loc[data[variable] > 0].min()\n    else:\n        data_inicio = pd.to_datetime(data_inicio)\n        \n    if data_fim == None:\n        data_fim = data.observationdate.iloc[-1]\n    else:\n        data_fim = pd.to_datetime(data_fim)\n    \n    passado = data.loc[data.observationdate == data_inicio, variable].values[0]\n    presente = data.loc[data.observationdate == data_fim, variable].values[0]\n    \n    n = (data_fim - data_inicio).days\n    \n    taxa = (presente\/passado)**(1\/n) - 1\n    \n    return taxa*100","6d4713d2":"taxa_crescimento(br_sum, 'confirmed')","8b1a72f0":"def taxa_crescimento_diario(data, variable, data_inicio = None):\n    if data_inicio == None:\n        data_inicio = data.observationdate.loc[data[variable] > 0].min()\n    else:\n        data_inicio = pd.to_datetime(data_inicio)\n        \n    data_fim = data.observationdate.max()\n    \n    n = (data_fim - data_inicio).days\n    \n    taxa = list(map(lambda x: (data[variable].iloc[x] - data[variable].iloc[x-1]) \/ data[variable].iloc[x-1],\n                   range(1, n+1)))\n    \n    return np.array(taxa)*100","94a5d642":"tx = taxa_crescimento_diario(br_sum, 'confirmed')\ntx","dc34af51":"primeiro_dia = br_sum.observationdate.loc[br_sum.confirmed > 0 ].min()\npx.line(x = pd.date_range(primeiro_dia, br_sum.observationdate.max())[1:], y = tx, title = 'Taxa de Crescimento di\u00e1rio da COVID-19 no Brasil')","7b75d92b":"confirmados = br_sum.confirmed\nconfirmados.index = br_sum.observationdate\nconfirmados","c2c51603":"!pip install pmdarima","e3c8d972":"from pmdarima.arima import auto_arima\nmodelo = auto_arima(confirmados)","17eb9255":"fig = go.Figure(go.Scatter(x = confirmados.index, y = confirmados, name = 'Observados'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = confirmados.index, y = modelo.predict_in_sample(), name = 'Previsores'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = pd.date_range('2020-09-16', '2020-10-01'), y = modelo.predict(18), name = 'Previs\u00f5es'))\nfig.update_layout(title = 'Previs\u00e3o para o n\u00famero de confirmados para os pr\u00f3ximos 15 dias')\nfig.show()","6f4cf51e":"from statsmodels.tsa.seasonal import seasonal_decompose\nimport matplotlib.pyplot as plt","cceb9101":"#confirmados = confirmados.sort_index(inplace= True)","4d071651":"decom = seasonal_decompose(x = confirmados, period = 101)","755006ee":"fig, (ax1,ax2,ax3, ax4) = plt.subplots(4,1, figsize=(15,8))\ndecom.observed.plot(ax=ax1)\ndecom.trend.plot(ax=ax2)\ndecom.seasonal.plot(ax=ax3)\ndecom.resid.plot(ax=ax4)\nplt.tight_layout()","7489b214":"#!conda install -c conda-forge fbprophet -y","5b6a6686":"from fbprophet import Prophet","83eab97e":"train = confirmados.reset_index()[:-5]\ntest = confirmados.reset_index()[-5: ]","a3932fc7":"train.rename(columns = {'observationdate': 'ds', 'confirmed': 'y'}, inplace = True)\ntest.rename(columns = {'observationdate': 'ds', 'confirmed': 'y'}, inplace = True)","1f52a223":"pred = Prophet(growth = 'logistic', changepoints = ['2020-04-15', '2020-06-01', '2020-07-25'])","60b5fcd8":"pop = 70683616\ntrain['cap'] = pop","7b97fc18":"pred.fit(train)","d5734c38":"datas_futuras = pred.make_future_dataframe(periods = 830)\ndatas_futuras['cap'] = pop\nforecast = pred.predict(datas_futuras)","3f701b37":"fig = go.Figure()\nfig.add_trace(go.Scatter(x = forecast.ds, y = forecast.yhat, name = 'Previs\u00f5es Futuras'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = train.ds, y = train.y, name = 'Treino do Modelo'))\nfig.update_layout(title = 'Previs\u00e3o para o ponto de viarada dos quadros da COVID-19 no Brasil')\nfig.show()","770563cb":"mortes = br_sum.deaths\nmortes.index = br_sum.observationdate\nmortes","198ad69e":"modelo1 = auto_arima(mortes)","6c0e273f":"fig = go.Figure(go.Scatter(x = mortes.index, y = mortes, name = 'Observados'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = mortes.index, y = modelo1.predict_in_sample(), name = 'Previsores'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = pd.date_range('2020-09-16', '2020-10-01'), y = modelo1.predict(18), name = 'Previs\u00f5es'))\nfig.update_layout(title = 'Previs\u00e3o para o n\u00famero de Mortos para os pr\u00f3ximos 15 dias')\nfig.show()","ea35d8a9":"recuperados = br_sum.recovered\nrecuperados.index = br_sum.observationdate\nrecuperados","5fe7db3d":"modelo2 = auto_arima(recuperados)","de47bf97":"fig = go.Figure(go.Scatter(x = recuperados.index, y = recuperados, name = 'Observados'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = recuperados.index, y = modelo2.predict_in_sample(), name = 'Previsores'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = pd.date_range('2020-09-16', '2020-10-01'), y = modelo2.predict(18), name = 'Previs\u00f5es'))\nfig.update_layout(title = 'Previs\u00e3o para o n\u00famero de Recuperados para os pr\u00f3ximos 15 dias')\nfig.show()","4ed28b03":"fig = go.Figure(go.Scatter(x = pd.date_range('2020-09-16', '2020-10-01'), y = modelo.predict(18), name = 'Previs\u00f5es Confirmados'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = pd.date_range('2020-09-16', '2020-10-01'), y = modelo1.predict(18), name = 'Previs\u00f5es Mortos'))\nfig.add_trace(go.Scatter(x = pd.date_range('2020-09-16', '2020-10-01'), y = modelo2.predict(18), name = 'Previs\u00f5es Recuperados'))\nfig.update_layout(title = 'Previs\u00e3o geral dos n\u00fameros da COVID-19 para os pr\u00f3ximos 15 dias')\nfig.show()","d29edf20":"Vendo os resultados em gr\u00e1fico:","b17ce43a":"Visualizando os n\u00fameros de forma gr\u00e1fica:","4756b52e":"## N\u00famero de Recuperados:","86778839":"FareI uma codifica\u00e7\u00e3o para melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos, irei usar o `groupby`para poder acumular os n\u00fameros de `confirmed`, `deaths`, `recovered`e das novas colunas que ser\u00e3o criadas para estudos posteriores.","51359c45":"# Taxa de Crescimento da COVID-19 no Brasil\nVamos criar uma fun\u00e7\u00e3o para calcular a taxa de crscimento","35a75af1":"## Casos Confirmados:","7dae3d94":"Segundo o gr\u00e1fico, a previs\u00e3o \u00e9 que cheguemos no m\u00eas de outubro com mais de **quatro milh\u00f5es e duzentos mil** recuperados do novo coronav\u00edrus.","b6f1139f":"### Calculando o n\u00famero de mortes por dia:","86bc8931":"## Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de recuperados:","b020e45c":"### Decompondo a s\u00e9rie temporal:","6d9414cf":"Vamos primeiramente realizar a importa\u00e7\u00e3o das bibliotecas que ser\u00e3o usadas:","c4a8e932":"## Evolu\u00e7\u00e3o dos casos de confirmados:\nAgora com os dados j\u00e1 filtrados, iremos realizar analises sobre os n\u00fameros da COVID-19 aqui no Brasil, a come\u00e7ar com um gr\u00e1fico dos casos confirmados.","209f2a74":"### Calculando o n\u00famero de novos casos por dia:\nVou criar uma fun\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 retornar o valor de novos casos por dia, por exemplo, 10\/09\/2020 tivemos mais 40557 novos casos, ou seja, 40557 novas pessoas foram infectadas com o coronav\u00edrus. Vamos realizar esse c\u00e1lculo para n\u00famero de mortes e recuperados tamb\u00e9m, por\u00e9m vamos come\u00e7ar pelo n\u00famero de confirmados:","d9bba30a":"# Calculando o ponto de virada: quando a curva poder\u00e1 come\u00e7ar a diminuir","8b99bcdd":"Segundo o gr\u00e1fico, a previs\u00e3o \u00e9 que cheguemos no m\u00eas de outubro com mais de **quatro milh\u00f5es e setecentos mil** infecatdos pelo novo coronav\u00edrus.","e4a8bc5d":"### Taxa de Crescimento m\u00e9dio di\u00e1rio (quanto cresceu de um dia para o outro)","900b653b":"# Prevendo os pr\u00f3ximos n\u00fameros da COVID-19 no Brasil","c6552605":"# Esse projeto tem como objetivo analisar e prever os quadros do novo coronav\u00edrus aqui no Brasil.","e7cda49b":"Ou seja, o COVID-19 cresceu no Brasil 7,94% ao dia desde o inicio da pandemia.","05e74113":"Chocante! Considerando que um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o brasileira seja contaminada, a curva s\u00f3 come\u00e7ar\u00e1 a achatar l\u00e1 para 2022. Claro que assim n\u00e3o est\u00e3o sendo consideradas a evolu\u00e7\u00e3o da vacina e outros poss\u00edveis medicamentos comprovados de efic\u00e1cia. \u00c9 preocupante imaginar que se n\u00e3o houver vacina ou medicamentos, o Brasil s\u00f3 poder\u00e1 se recuperar completamente da pandemia s\u00f3 depois de 2022. Segundo o gr\u00e1fico e n\u00e3o considerando vacina ou avan\u00e7os dos estudos, o n\u00famero de infectados continuar\u00e1 a crescer at\u00e9 2021 e ir\u00e1 se tornar est\u00e1vel somente em 2022.","e745cd50":"O gr\u00e1fico acima msotra a decomposi\u00e7\u00e3o da S\u00e9rie Temporal do n\u00famero de confirmados infectados pelo novo cornav\u00edrus. Podemos ver na terceira figura certos pontos que s\u00e3o anormais, per\u00edodo de de Maio e m\u00eas de Agosto. Esses meses apresentaram sazonalidades, no per\u00edodo de Maio para Junho \u00e9 prov\u00e1vel que seja por causa da [medida tomada de acabar com as divulga\u00e7\u00f5es de dados sobre a COVID-19](https:\/\/www.cnnbrasil.com.br\/politica\/2020\/06\/05\/bolsonaro-divulgacao-de-numeros-da-covid-19-as-22h-busca-dados-consolidados) aqui no Brasil. Agosto eu aposto para o in\u00edcio da [flexibiliza\u00e7\u00e3o da quarentena](https:\/\/www.bbc.com\/portuguese\/brasil-53619167) em certos Estados do pa\u00eds.\n\n\n\n\n\n\n","9a792751":"Criando agora o modelo:\n- Considerando que 1\/3 popula\u00e7\u00e3o brasileira ser\u00e1 contaminada, segundo o IBGE hoje dia 15\/09, o Brasil tem [212050850](https:\/\/www.ibge.gov.br\/apps\/populacao\/projecao\/box_popclock.php) de popula\u00e7\u00e3o.","4bd97829":"Enquanto n\u00f3s temos mais de **quatro milh\u00f5es** de brasileiros infectados pelo v\u00edrus, o Brasil apresenta mais de **cento e trinta mil** mortos pela COVID-19. Felizmente \u00e9 uma propor\u00e7\u00e3o menor se comparado ao quadro de confirmados, mas \u00e9 um n\u00famero bem elevado. Mesmo com o passar dos meses, o gr\u00e1fico aponta que s\u00f3 houve alta no n\u00famero de mortos, nunca ocorreu uma redu\u00e7\u00e3o da curva, isso mostra uma falha no sistema brasileiro ao n\u00e3o conseguir controlar o cont\u00e1gio e consequentimente as mortes decorrentes dos coronav\u00edrus. Sendo um descaso ao familiares que perderam seus entes queridos, [declara\u00e7\u00f5es do Presidente Jair Bolsonaro mostra o qu\u00e3o ele considera irrelevante as pessoas estarem morrendo de COVID-19](https:\/\/noticias.uol.com.br\/saude\/ultimas-noticias\/redacao\/2020\/06\/02\/bolsonaro-a-gente-lamenta-todos-os-mortos-mas-e-o-destino-de-todo-mundo.htm). At\u00e9 mesmo os brasileiros que n\u00e3o entendem a seriedade da doen\u00e7a e acabam n\u00e3o se cuidado da maneira que \u00e9 recomendada: furando quarentena mesmo que n\u00e3o sendo necess\u00e1rio, n\u00e3o usando m\u00e1scara (ou usando de maneira incorreta), entre outras precau\u00e7\u00f5es n\u00e3o tomadas pelo cidad\u00e3o e aumentando o risco de mais pessoas contaminadas e mortas.","22605bcc":"Infelizmente n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o presidente do pa\u00eds que segue o mal exemplo, muitos dos brasileiros tamb\u00e9m n\u00e3o tomam as medidas de seguran\u00e7a contra o v\u00edrus. [Muitos furaram a quarentena](https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2020\/04\/28-dos-brasileiros-nao-fazem-isolamento-contra-coronavirus-diz-datafolha.shtml) sem necessidade, depois da reabertura dos estabelecimentos, as aglomera\u00e7\u00f5es voltaram a ser vistas. Houve tamb\u00e9m muitas [festas clandestinas](https:\/\/www.cnnbrasil.com.br\/nacional\/2020\/08\/01\/festas-clandestinas-acontecem-em-meio-a-pandemia-pelo-pais), incluindo de pessoas famosas e influentes como o caso da [Gabriela Pugliese](https:\/\/g1.globo.com\/pop-arte\/noticia\/2020\/04\/27\/gabriela-pugliesi-tem-contratos-suspensos-apos-fazer-festa-durante-quarentena.ghtml), entre outras organiza\u00e7\u00f5es de eventos que [n\u00e3o respeitam o distanciamento e demais medidas de seguran\u00e7a](https:\/\/veja.abril.com.br\/saude\/covid-19-festas-reunem-milhares-sem-cuidado-com-o-contagio\/). O n\u00e3o respeito a essas medidas n\u00e3o auxiliam para uma previs\u00e3o positiva dos n\u00fameros da COVID-19 aqui no Brasil.","b7548ece":"Vamos agora carregar os dados que ser\u00e3o utilizados, lembrando de usar o comando `parse_dates` por causa das datas:","77ba2e43":"Com essa biblioteca \u00e9 necess\u00e1rio realizar alguns preprocessamentos, ent\u00e3o vamos realiza-los. Vamos criar a variavel `train`e `test`para treinar e testar o modelo. Para treino ser\u00e3o usados 80% dos dados e os demais ser\u00e3o para teste.","de3db12d":"O gr\u00e1fico infelizmente mostra que desde o in\u00edcio da pandemia houve crescimento e mesmo passados tantos meses, os n\u00fameros s\u00f3 aumentam. Chegamos a uma marca de mais de **quatro milh\u00f5es** de infectados. ","b036bab5":"### Taxa de Crescimento m\u00e9dio desde o in\u00edcio da pandemia no Brasil","68290c5b":"Segundo o gr\u00e1fico, a previs\u00e3o \u00e9 que cheguemos no m\u00eas de outubro com mais de cento e quarenta mil mortos pelo novo coronav\u00edrus.","4bdc603b":"## N\u00famero de Mortes:","44626875":"Vamos visualizar essas taxas em um gr\u00e1fico:","f296909f":"Sem surpresas, o quadro de instabilidade se repete pela terceira vez. Aqui as varia\u00e7\u00f5es conseguem ser mais gritantes que as anteriores. Varia\u00e7\u00f5es mais gritantes porque n\u00e3o h\u00e1 padr\u00f5es nessa figura. Se voltarmos para os gr\u00e1ficos di\u00e1rios de mortos e confirmados, percebemos que eles seguem um padr\u00e3o de alta e baixa dos valores. Algo que n\u00e3o acontece nesse gr\u00e1fico. Diferentes dos outros, aqui \u00e9 triste ver que h\u00e1 dias em que temos uma queda do n\u00famero de pessoas que se recuperaram da doen\u00e7a.","558832f6":"Um gr\u00e1fico que traz felicidades: h\u00e1 mais recuperados do que mortos. Temos mais de **tr\u00eas milh\u00f5es** de pessoas que se recuperam do v\u00edrus. Felizmente com a produ\u00e7\u00e3o da vacina e com mais pesquisas sobre a doen\u00e7a, \u00e9 capaz desses n\u00fameros aumentarem e superarem tamb\u00e9m o n\u00famero de infectados.","21c119c1":"# Previs\u00e3o geral para os pr\u00f3ximos 15 dias da COVID-19 aqui no Brasil","ad488bf4":"\u00c9 preocupante ver que diariamente os n\u00fameros variam bastante. Enquanto no dia x tivemos uma queda de pessoas com COVID-19, o dia y mostra uma alta significativa, as vezes tr\u00eas vezes mais. \u00c9 uma instabilidade muito grande. Esse gr\u00e1fico explicita que o Brasil n\u00e3o tem controle sobre os casos do v\u00edrus e que estamos longe de uma recupera\u00e7\u00e3o. Infelizmente a flexibiliza\u00e7\u00e3o da quarentena em alguns Estados j\u00e1 mostram que estamos longe de conseguir controlar esses n\u00fameros. As varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem diferentes uma da outra, \u00e9 como se o pa\u00eds sempre estivesse numa eterna montanha russa: uma hora sobe, em outra desce.","2643c790":"### Calculando o n\u00famero de recuperados por dia:","93e61afb":"### Realizando um r\u00e1pida limpeza dos dados, deixando somente letras min\u00fasculas e sem potua\u00e7\u00f5es ou espea\u00e7os. Tudo isso para uma melhor codifica\u00e7\u00e3o","99521395":"## Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de mortes:","dec4be8f":"A mesma instabilidade se repete aqui, \u00e9 preocupante saber que em um dia podemos ter baixos casos de pessoas mortas pelo COVID-19 e no outro um quadro muito mais de pessoas que morreram pela doen\u00e7a. Felizmente os primeiros dias de setembro mostram um quadro onde reduzimos para menos de 1000 mortos por dia pelo coronav\u00edrus, o que \u00e9 uma vit\u00f3ria se compararmos ao n\u00fameros maiores que 1400 mortos por dias nos meses anteriores. Apesar de valores mais baixos, ainda s\u00e3o n\u00fameros altos e merecem mais aten\u00e7\u00e3o.","c268cfdc":"As previs\u00f5es para os pr\u00f3ximos dias \u00e9 de **alta**, tanto para o n\u00famero de novos casos, mortes e felizmente recuperados. Como falado anteriormente, o Brasil n\u00e3o \u00e9 um bom exemplo quanto as regras de seguran\u00e7a para a preven\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o do cont\u00e1gio do novo coronav\u00edrus. Segundo o meus estudos, tudo indica que o Brasil est\u00e1 longe de uma recupera\u00e7\u00e3o da pandemia mas as pessoas n\u00e3o se importam mais e continuam buscando seguir suas vidas como se n\u00e3o estivesse ocorrendo uma pandemia em pleno globo. \nSegundo os gr\u00e1ficos estudados, at\u00e9 01\/10\/2020 n\u00f3s teremos:\n- 4.762.618 INFECTADOS;\n- 143.816,5 MORTOS;\n- 4.234.156 RECUPERADOS;","7023192b":"## Brasil:\nVamos filtrar os dados e obter somente os n\u00fameros do Brasil","75e936a1":"Por padr\u00f5es da biblioteca ser\u00e1 necess\u00e1rio criar um novo nome para as colunas.","f81dffb0":"Por fim esse gr\u00e1fico que nos traz a previs\u00e3o dos n\u00fameros gerais da COVID-19 aqui no Brasil. Felizmente o N\u00famero de recuperados chega perto do n\u00famero de infectados. O n\u00famero de mortos continua em patamares menores. Podemos concluir que a pandemia est\u00e1 longe de acabar, mas o preocupante \u00e9 saber que os pr\u00f3rprios brasileiros n\u00e3o se importam em tomar os cuidados necess\u00e1rios para reduzir os n\u00fameros do v\u00edrus. O Governo Federal t\u00e3o pouco tomou medidas que pudessem deixar mais controlados esses n\u00fameros, muitas medidas que foram tomadas em outros pa\u00edses foram ignoradas aqui no nosso. O pr\u00f3prio presidente fez pouco caso da doen\u00e7a, [tratando-a como \"gripezinha\" e que \u00e9 o \"destino de todos morrer\"](https:\/\/oglobo.globo.com\/brasil\/da-gripezinha-ao-dai-confira-as-reacoes-de-bolsonaro-enquanto-aumentavam-as-mortes-pela-pandemia-no-brasil-24402593). Sempre quando perguntado sobre o quadro da doen\u00e7a no Brasil, o Bolsonaro se mostra desacreditado da seriedade da situa\u00e7\u00e3o e [n\u00e3o toma cuidados](https:\/\/www.bbc.com\/portuguese\/brasil-53331958) recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS). ","7a56c6da":"O in\u00edcio do gr\u00e1fico \u00e9 bem preocupante, mostrando que havia alto \u00edndice de cont\u00e1gio no inicio da pandemia. A partir do m\u00eas de Abril se houve uma queda significativa da taxa de cont\u00e1gio. Mas tamb\u00e9m temos que considerar que os n\u00fameros est\u00e3o t\u00e3o elevador que atualmente j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o distantes como no inicio da pandemia. Por exemplo, l\u00e1 em Mar\u00e7o t\u00ednhamos no dia x 300 pessoas contaminadas, no dia y t\u00ednhamos mais 700 novas pessoas contaminadas, ou seja, cresceu mais da metade o n\u00famero de pessoas infectadas. Chegando em Agosto, no dia w temos 40000 novos casos e no dia seguinte temos 40020 novos infectados, ou seja, a diferen\u00e7a dos novos casos \u00e9 menor de um dia para outro, fazendo com que a taxa diminua ao longo do gr\u00e1fico."}}