{"cell_type":{"1a4d6e6a":"code","2b68c1b0":"code","9df7d1b5":"code","ab0450b5":"code","de98f8fc":"code","af7bebf9":"code","375eae41":"code","164ee314":"markdown"},"source":{"1a4d6e6a":"import numpy as np\nimport pandas as pd\nimport matplotlib.pyplot as plt\n\ncovid_turkey=pd.read_csv(\"..\/input\/covid19-in-turkey\/covid_19_data_tr.csv\")\ncovid_turkey","2b68c1b0":"new_values={\"New_cases\":[],\"New_Deaths\":[],\"New_Recovered\":[]}\nlast_case=0\nlast_death=0\nlast_recorered=0\n\naa=covid_turkey[[\"Confirmed\",\"Deaths\",\"Recovered\"]]\n\nfor i,j,k in zip(covid_turkey[\"Confirmed\"],covid_turkey[\"Deaths\"],covid_turkey[\"Recovered\"]):\n    new_values[\"New_cases\"].append(i-last_case)\n    new_values[\"New_Deaths\"].append(j-last_death)\n    new_values[\"New_Recovered\"].append(k-last_recorered)\n    last_case=i\n    last_death=j\n    last_recorered=k\n\n","9df7d1b5":"covid_turkey.insert(3,\"New_cases\",new_values[\"New_cases\"])\ncovid_turkey.insert(5,\"New_deaths\",new_values[\"New_Deaths\"])\ncovid_turkey.insert(7,\"New_Recovered\",new_values[\"New_Recovered\"])","ab0450b5":"covid_turkey.head(55)","de98f8fc":"dflen=len(covid_turkey)-1\nindex_values=np.arange(0,dflen,int(dflen\/10))\n          \ncases_index=np.append(index_values,[covid_turkey[\"New_cases\"].idxmax(),dflen])\ncases_index=np.sort(cases_index)\n\ncases_dates=covid_turkey[\"Last_Update\"][cases_index]\ncases_values=np.append(np.arange(0,covid_turkey[\"New_cases\"].max(),1000),covid_turkey[\"New_cases\"].max())\n\ndeaht_index=np.append(index_values,[covid_turkey[\"New_deaths\"].idxmax(),dflen])\ndeaht_index=np.sort(deaht_index)\n\ndeaht_dates=covid_turkey[\"Last_Update\"][deaht_index]\ndeaht_values=np.append(np.arange(0,covid_turkey[\"New_deaths\"].max(),30),covid_turkey[\"New_deaths\"].max())\n\nrecovered_index=np.append(index_values,[covid_turkey[\"New_Recovered\"].idxmax(),dflen])\nrecovered_index=np.sort(recovered_index)\n\nrecovered_dates=covid_turkey[\"Last_Update\"][recovered_index]\nrecovered_values=np.append(np.arange(0,covid_turkey[\"New_Recovered\"].max(),1000),covid_turkey[\"New_Recovered\"].max())\n\n\n","af7bebf9":"fig,(ax1,ax2,ax3)=plt.subplots(3,1,figsize=[25,30])\nax1.plot(covid_turkey[\"Last_Update\"],covid_turkey[\"New_cases\"])\ncovid_turkey[\"Last_Update\"][0]\nax1.set_xticks(cases_dates)\nax1.set_yticks(cases_values)\nax1.set_title(\"T\u00fcrkiye G\u00fcnl\u00fck Vaka Say\u0131s\u0131\")\nax1.set_xlabel(\"Tarih\")\nax1.set_ylabel(\"Vaka Miktar\u0131\")\nax1.legend([\"G\u00fcnl\u00fck vaka miktar\u0131\"])\nfor label in ax1.get_xticklabels():\n    label.set_rotation(65)\nax1.grid(True)\n\nax2.plot(covid_turkey[\"Last_Update\"],covid_turkey[\"New_deaths\"])\nax2.set_xticks(deaht_dates)\nax2.set_yticks(deaht_values)\nax2.set_title(\"T\u00fcrkiye G\u00fcnl\u00fck \u00d6l\u00fcm Say\u0131s\u0131\")\nax2.set_xlabel(\"Tarih\")\nax2.set_ylabel(\"\u00d6l\u00fcm miktar\u0131\")\nax2.legend([\"G\u00fcnl\u00fck \u00d6l\u00fcm Miktar\u0131\"])\nfor label in ax2.get_xticklabels():\n    label.set_rotation(65)\nax2.grid(True)\n\nax3.plot(covid_turkey[\"Last_Update\"],covid_turkey[\"New_Recovered\"])\nax3.set_xticks(recovered_dates)\nax3.set_yticks(recovered_values)\nax3.set_xlabel(\"Tarih\")\nax3.set_ylabel(\"\u0130yile\u015fme say\u0131lar\u0131\")\nax3.set_title(\"T\u00fcrkiye G\u00fcnl\u00fck \u0130yile\u015fme Say\u0131s\u0131\")\nax3.legend([\"G\u00fcnl\u00fck \u0130yile\u015fme Say\u0131lar\u0131\"])\nfor label in ax3.get_xticklabels():\n    label.set_rotation(65)\n\nax3.grid(True);","375eae41":"between_dates=covid_turkey[\"Last_Update\"][np.append(index_values,dflen)]\nx=covid_turkey[\"Last_Update\"]\ny1=covid_turkey[\"New_cases\"]\ny2=covid_turkey[\"New_Recovered\"]\nfig,ax=plt.subplots(figsize=[25,9])\nax.plot(x,y1,\"red\")\nax.plot(x,y2,\"green\")\nax.set_xticks(between_dates)\nax.legend([\"G\u00fcnl\u00fck Vaka Say\u0131s\u0131\",\"G\u00fcnl\u00fck \u0130yile\u015fme Say\u0131s\u0131\"])\nax.fill_between(x,y1,y2,where=(y1>y2),color=\"red\",alpha=0.15)\nax.fill_between(x,y1,y2,where=(y2>y1),color=\"green\",alpha=0.15)\nax.set_title(\"T\u00fcrkiye G\u00fcnl\u00fck Vaka Ve \u0130yile\u015fme Say\u0131lar\u0131n\u0131n Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131\")\nax.set_xlabel(\"Tarih\")\nax.set_ylabel(\"Mevcut G\u00fcnl\u00fck Vaka Ve \u0130yile\u015fme Say\u0131lar\u0131\")\nax.grid(True);","164ee314":"T\u00fcrkiye G\u00fcnl\u00fck \u00d6l\u00fcm ve \u0130yile\u015fme say\u0131s\u0131"}}