{"cell_type":{"5b39af07":"code","1cd9397e":"code","e77290af":"code","e09de3b7":"code","1e303685":"code","3570cbc6":"code","e48f881b":"code","e071647c":"code","a9503107":"code","7f9d292c":"code","168965dc":"code","6d816f7b":"code","d4f12818":"code","5f459976":"code","97d16f2b":"code","c4004f1e":"code","24219b6a":"code","c496bd87":"code","29a4eb5f":"code","a21b43a4":"code","8bd7e96a":"code","3e65e06c":"code","2da12579":"code","7a51a51a":"code","c8ceb9de":"code","69ece16e":"code","664422fb":"code","8409dd98":"code","205e4d87":"code","2d3e8072":"markdown","3bda7234":"markdown","9c721c92":"markdown","d86983d9":"markdown","82439837":"markdown","a7fab57c":"markdown","2d64a276":"markdown","43a58dda":"markdown","b8c81f34":"markdown","f0da06c8":"markdown","8c564533":"markdown","512c6010":"markdown","bd5c5e6f":"markdown","322bc0bc":"markdown","99cf3d1e":"markdown","c0364366":"markdown","063fb2ce":"markdown","870d1362":"markdown","61acdbc0":"markdown","9f9d0b7f":"markdown","6a8e63eb":"markdown","9da81cb2":"markdown","15421954":"markdown","905417ab":"markdown","25b4197a":"markdown","1eab5318":"markdown","1aaa154e":"markdown","7ded6c21":"markdown","f32c6452":"markdown"},"source":{"5b39af07":"# This Python 3 environment comes with many helpful analytics libraries installed\n# It is defined by the kaggle\/python docker image: https:\/\/github.com\/kaggle\/docker-python\n# For example, here's several helpful packages to load in \n\nimport numpy as np # linear algebra\nimport pandas as pd # data processing, CSV file I\/O (e.g. pd.read_csv)\nimport matplotlib.pyplot as plt\nimport seaborn as sns\n%matplotlib inline\n# Input data files are available in the \"..\/input\/\" directory.\n# For example, running this (by clicking run or pressing Shift+Enter) will list all files under the input directory\n\nimport os\nfor dirname, _, filenames in os.walk('\/kaggle\/input'):\n    for filename in filenames:\n        print(os.path.join(dirname, filename))\n\n# Any results you write to the current directory are saved as output.","1cd9397e":"df = pd.read_csv('\/kaggle\/input\/master.csv')\ndf.head()","e77290af":"df.columns = ['country', 'year', 'sex', 'age', 'suicides', 'population',\n       'suicidesper100kpop', 'country-year', 'HDI for year',\n       'gdp_for_year', 'gdp_per_capita', 'generation']\ndf.columns.values","e09de3b7":"df.info()","1e303685":"df['gdp_for_year'] = df['gdp_for_year'].str.replace(',','').astype(int)\ndf.info()","3570cbc6":"df.shape","e48f881b":"df.describe()","e071647c":"df['country'].unique()","a9503107":"#Quantidade de pa\u00edses que est\u00e3o na base?\ndf['country'].nunique()","7f9d292c":"df.isnull().sum()","168965dc":"df = df.drop(['country-year','HDI for year'], axis=1)","6d816f7b":"df.info()","d4f12818":"plt.figure(figsize=(10,10))\nsns.lineplot(x='year',y='suicides',data=df)","5f459976":"df_2016 = df[df['year']== 2016]\ndf_2016","97d16f2b":"df_2016.info()","c4004f1e":"df_2016.describe()","24219b6a":"print('Os pa\u00edses que est\u00e3o na lista de 2016 s\u00e3o: %s e a Quantidades de pa\u00edses \u00e9 %s' %(df_2016['country'].unique(),df_2016['country'].nunique()))","c496bd87":"df_2016['age'].unique()","29a4eb5f":"df = df.query('year != 2016')","a21b43a4":"#As Poss\u00edveis faixas de idades\ndf['age'].unique()","8bd7e96a":"#As poss\u00edveis gera\u00e7\u00f5es \ndf['generation'].unique()","3e65e06c":"#agrupando os dados e somando por ano\ndf.groupby(['year']).sum()","2da12579":"#Comparando os suicidios com o PIB per capita e agrupando pelas gera\u00e7\u00f5es\nplt.figure(figsize=(10,9))\nsns.pairplot(x_vars='gdp_per_capita',y_vars='suicides',data=df, height=10,hue='generation')","7a51a51a":"plt.figure(figsize=(10,9))\nsns.barplot(x = 'age', y='suicides', hue='sex', data=df.groupby([\"age\",\"sex\"]).sum().reset_index()).set_title('Suicidios por faixa et\u00e1ria')\nplt.ylabel('SUIC\u00cdDIOS')\nplt.xlabel('IDADE')\nplt.xticks(rotation=90)","c8ceb9de":"plt.figure(figsize=(10,5))\nsns.barplot(x = 'age', y='suicidesper100kpop', hue='sex', data=df.groupby([\"age\",\"sex\"]).sum().reset_index()).set_title('Suicidios por 100.000 pessoas')\nplt.ylabel('SUIC\u00cdDIOS')\nplt.xlabel('IDADE')\nplt.xticks(rotation=90)","69ece16e":"plt.figure(figsize=(10,9))\nsns.barplot(x='sex', y='suicides', hue='generation', data=df)","664422fb":"suic_sum = pd.DataFrame(df['suicides'].groupby(df['country']).sum())\nsuic_sum = suic_sum.reset_index().sort_index(by='suicides',ascending=False)\nmost_cont = suic_sum.head(5)\nfig = plt.figure(figsize=(10,10))\nplt.title('Os 5 pa\u00edses que mais deve casos de suic\u00eddios.')\nsns.set(font_scale=2)\nsns.barplot(y='suicides',x='country',data=most_cont,palette=\"Blues_d\")\nplt.xticks(rotation=45)\nplt.ylabel('Suic\u00eddios');\nplt.xlabel('Pa\u00edses')\nplt.tight_layout()","8409dd98":"plt.figure(figsize=(10,10))\nplt.title('Gr\u00e1fico da Popula\u00e7\u00e3o por ano')\nsns.lineplot(x='year',y='population',hue='sex',data=df)","205e4d87":"#Gr\u00e1fico de correla\u00e7\u00e3o das variaveis \nf, ax = plt.subplots(figsize=(10, 8))\nsns.heatmap(df.corr(), vmin=-1,vmax=1,cmap='coolwarm', annot=True,fmt='.2f', linewidths=.5, ax=ax)","2d3e8072":"Atrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos acima , tr\u00eas pontos a seguir foram esclarecidos.\n\nHomens s\u00e3o mais suicidas que mulheres.\nAs pessoas entre 35 e 54 anos se suicidam mais. No entanto, no suic\u00eddio por 100.000 pessoas, as pessoas com mais de 75 anos se suicidam.\nQuando o PIB \u00e9 baixo, o n\u00famero de suic\u00eddios aumenta.","3bda7234":"<html><h1><b>Como a taxa de suic\u00eddio evoluiu desde 1985, em todo o mundo em rela\u00e7\u00e3o a alguns indicadores socioecon\u00f4micos e demogr\u00e1ficos?<\/b>\n<\/h1>\n<\/html>","9c721c92":"<html>\n<body>\n    <pre><h3>\n    A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) \u00e9 uma ag\u00eancia especializada das Na\u00e7\u00f5es Unidas preocupada com a sa\u00fade p\u00fablica internacional. Por um longo per\u00edodo de tempo, a OMS coletou dados sobre o suic\u00eddio em todo o mundo desde 1985.\n    Segundo a OMS, cerca de 800 000 pessoas morrem devido ao suic\u00eddio todos os anos, ou seja, uma pessoa a cada 40 segundos. O suic\u00eddio \u00e9 um fen\u00f4meno global e ocorre durante toda a vida \u00fatil. Interven\u00e7\u00f5es eficazes e baseadas em evid\u00eancias podem ser implementadas nos n\u00edveis populacional, subpopular e individual para evitar suic\u00eddio e tentativas de \nsuic\u00eddio. \n    <\/h3>\n<\/pre>\n<body>\n<html>","d86983d9":"Observa-se que a vari\u00e1vel **HDI for year** tem 19.296 linhas com missing, como n\u00e3o vou utilizar essa variavel decidi remov\u00ea-la, outra vari\u00e1vel que vou remover e **country-year**, os dados dessa vari\u00e1vel j\u00e1 cont\u00e9m nas variaveis **country** e **year**, portando vou remov\u00ea-la tamb\u00e9m.","82439837":"Verificando quais s\u00e3o os pa\u00edses que est\u00e3o em 2016","a7fab57c":"Retirando do DataFrame os dados de 2016","2d64a276":"Renomeando as colunas","43a58dda":"Comparando os dois gr\u00e1fico a cima obeserva-se que no primeiro gr\u00e1fico, usando a variavel **Suicides** a taxa de suic\u00eddio e maior nas pessoas com idade entre 35-54 anos, no segundo gr\u00e1fico usando a variavel **Suicidesper100kpop** a taxa de suic\u00eddio \u00e9 maior para as pessoas com mais de 75 anos. ","b8c81f34":"* Obeserva-se que a variavel **gdp_for_year** est\u00e1 como object, mas a variavel ser\u00e1 mais ultil se for do tipo inteira","f0da06c8":"Verificando as colunas que tem valores missing","8c564533":"A popula\u00e7\u00e3o de mulheres e maior que a de homens, ainda assim a quantidade de homens com suic\u00eddio e maior que a das mulheres","512c6010":"Verificando a quantidade de registro e colunas no dataset","bd5c5e6f":"Aparentemente, em lugares pobres, h\u00e1 muito suic\u00eddio. \u00c0 medida que a renda aumenta, o suic\u00eddio diminui juntos. No entanto, a partir de um ponto (20k), o suic\u00eddio tende a aumentar novamente.","322bc0bc":"**CARREGANDO AS BIBLIOTECAS NECESS\u00c1RIA PARA REALIZAR A AN\u00c1LISE EXPLORATORIA**","99cf3d1e":"Nesse novo DataFrame existe apenas 160 linha e 10 colunas","c0364366":"<html>\n<p style=\"text-align: center;\">**CONCLUS\u00c3O:**<\/p><br>\n<\/html>","063fb2ce":"**CARREGANDO OS DADOS**","870d1362":"> Alterando a variavel **gdp_for_year** para inteiro","61acdbc0":"As maiores correla\u00e7\u00f5es s\u00e3o entre popula\u00e7\u00e3o e PIB, uma vez que os pa\u00edses ricos, em geral, s\u00e3o mais populosos. Al\u00e9m disso, entre o n\u00famero de suic\u00eddios e a popula\u00e7\u00e3o, se houver mais pessoas, mais suic\u00eddios. ","9f9d0b7f":"Verificando quais pa\u00edses tem na base","6a8e63eb":"<html>\n<p style=\"text-align: center;\"><b>DEFINI\u00c7\u00c3O DAS VARIAVEIS:<\/b><\/p><br>\n**Country:** Pa\u00edses<br>\n**Year:** Anos<br>\n**Sex:** G\u00eanero<br>\n**Age:** A idade \u00e9 resumida dentro de um determinado intervalo. \n<ul>\n<li>5-14 anos<\/li>\n<li>15-24 anos<\/li>\n<li>25-34 anos<\/li>\n<li>35-54 anos<\/li>\n<li>55-74 anos<\/li>\n<li>Mais de 75 anos<\/li>\n<\/ul>\n**Suicides:** N\u00famero de suic\u00eddios.<br>\n**Population:** Popula\u00e7\u00e3o<br>\n**Suicidesper100kpop:** Suic\u00eddio por uma popula\u00e7\u00e3o de 100.000 pessoas.<br>\n**Generation:** Gera\u00e7\u00f5es<br>\n<ul>\n<li>G.I. Generation 1900 - 1924<\/li>\n<li>Silent 1925 - 1942<\/li>\n<li>Boomers 1946 - 1964<\/li>\n<li>Generation X 1965 - 1980<\/li>\n<li>Millenials 1981 - 2000<\/li>\n<li>Generation Z 2001 - 2010<\/li>\n<\/ul>\n**Gdp_for_year:** PIB do pa\u00eds no ano<br>\n**Gdp_per_capita:** PIB per capita<br>\n<\/html>","9da81cb2":"> Criando um DataFrame com apenas os dados de 2016","15421954":"* O gr\u00e1fico demostra que no ano de 2016 deve uma queda muito grande, vou criar um novo DataFrame para an\u00e1lisar  ","905417ab":"**PLOTANDO OS GR\u00c1FICOS**","25b4197a":"Oberva-se que no DataFrame de2016 s\u00f3 possui 16 pa\u00edses e n\u00e3o inclui a faixa et\u00e1ria (4 a 15 anos). Vou retirar esse dados do meu DataFrame principal","1eab5318":"O gr\u00e1fico acima mostra o n\u00famero de suic\u00eddios cometidos por pessoas de diferentes gera\u00e7\u00f5es em ambos os sexos. Podemos ver que o n\u00famero de suic\u00eddios \u00e9 maior na gera\u00e7\u00e3o dos Boomers (1946 - 1964), enquanto que \u00e9 menor na gera\u00e7\u00e3o Z (2001 - 2010)","1aaa154e":"**An\u00e1lise Descritivas das Variaveis Quantitativas**","7ded6c21":"**Gr\u00e1fico de linha por ano x  suicidio **","f32c6452":"* Verificando os tipos de vari\u00e1veis"}}