{"cell_type":{"f4d6594a":"code","062aebe9":"code","f88ee57b":"code","80f52370":"code","93032723":"code","5bfc3a5e":"code","3ad680b5":"code","04b27247":"code","cbb823e7":"code","079c365a":"code","5afdd6d2":"code","3233e2b8":"code","8124ca3a":"code","3ef2a711":"code","97f5aa05":"code","03eb7336":"code","e673fe7f":"code","d5c89cc5":"code","067f260c":"code","fbae01e6":"code","4f4d805b":"code","155d2816":"code","b8270b5b":"code","501d527e":"code","4cc9116e":"code","7a98cab4":"code","c54bc657":"code","b043e75e":"code","15b0e473":"code","7d154a88":"code","8d15a368":"code","25dbc755":"code","40222768":"code","995b1753":"code","75f5daa8":"code","4260426d":"code","b8fa5cca":"code","4c78373e":"code","e688e9f3":"markdown","2650cf92":"markdown","e4f6e6e8":"markdown","e80073bc":"markdown","ee9fa80b":"markdown","4f42e915":"markdown","0381dd9e":"markdown","f3757387":"markdown","4163ca57":"markdown","01dee7ca":"markdown","3b96dbcd":"markdown","04191da8":"markdown","022925be":"markdown","cb393954":"markdown","089f29c6":"markdown","b510f3ff":"markdown","c45cf09c":"markdown","d91f2666":"markdown","dd45932f":"markdown","cb8800fc":"markdown","085f9584":"markdown","18b1eba6":"markdown","48f96a35":"markdown","157469fb":"markdown","643286fb":"markdown","973a1f6b":"markdown","62715994":"markdown","d45103f4":"markdown","36bca1b8":"markdown","d9eecb0d":"markdown","ed1fc279":"markdown","07f2a1da":"markdown","15a50cca":"markdown","4adbc143":"markdown","1487cc39":"markdown","8c7cde7a":"markdown","6c3c1f58":"markdown","93fc08f6":"markdown","d28ecdd7":"markdown","dc4ce348":"markdown","a9aa9fae":"markdown","defaf23f":"markdown","c2dd21cf":"markdown","adf6a2cb":"markdown","a577bb10":"markdown","39dd76a4":"markdown","7f1d1705":"markdown","4072477f":"markdown","c4a1b2c0":"markdown","8a847f24":"markdown","b8b59b99":"markdown","c1441ebb":"markdown","e2634c16":"markdown","a6410137":"markdown","9e3a9a9f":"markdown","099a0d99":"markdown","a96adb40":"markdown"},"source":{"f4d6594a":"import pandas as pd\nimport numpy as np\nfrom IPython.display import display\npd.plotting.register_matplotlib_converters()\nimport matplotlib.pyplot as plt\n%matplotlib inline\nimport seaborn as sns\n\ndatos17 = pd.read_csv(\"..\/input\/trata-arg\/lucha-contra-la-trata-de-personas-denuncias-linea-145-201712.csv\")\n \ndocs18 = []\ndocs19 = []\nfor k in range(12):\n    if (k<9):\n        docs18.append(pd.read_csv(\"..\/input\/trata-arg\/d20180\" + str(k+1) + \".csv\"))\n        docs19.append(pd.read_csv(\"..\/input\/trata-arg\/lucha-contra-la-trata-de-personas-denuncias-linea-145-20190\"+ str(k+1) + \".csv\") )\n    else:\n        docs18.append(pd.read_csv(\"..\/input\/trata-arg\/d2018\" + str(k+1) + \".csv\"))\n        docs19.append(pd.read_csv(\"..\/input\/trata-arg\/lucha-contra-la-trata-de-personas-denuncias-linea-145-2019\"+ str(k+1) + \".csv\") )\n\ndatos18 = pd.concat(docs18,sort=False)\ndatos19 = pd.concat(docs19,sort=False)\ndatos1819 = pd.concat([datos18,datos19],sort=False)#dadas ciertas similitudes entre \u00e9stos dos a\u00f1os defino un dataset con las denuncias del 2018-2019\ndatos_todos = pd.concat([datos17,datos18,datos19], sort=False)","062aebe9":"denuncias_a\u00f1o = pd.DataFrame({\"denuncias\":[len(datos17.index),len(datos18.index),len(datos19.index)]}, index=[2017,2018,2019])\ndenuncias_a\u00f1o.rename_axis(\"a\u00f1o\", axis=0)\n","f88ee57b":"datos_todos[\"denuncia_fecha\"].value_counts().sort_index().head(32)\ndatos_todos = datos_todos.sort_values(\"denuncia_fecha\")\ndatos_todos.iloc[162:,]\n","80f52370":"denuncias_mes_17 = list(range(0,12,1))\ndatos17[\"denuncia_fecha\"] = pd.to_datetime(datos17[\"denuncia_fecha\"].sort_values().values)\n\nfor k in datos17[\"denuncia_fecha\"]:\n    denuncias_mes_17[k.month-1] = denuncias_mes_17[k.month-1]+1\ndenuncias_mes_17_df = pd.DataFrame(denuncias_mes_17, index = range(1,13,1)).rename_axis(\"mes, 2017\",axis=\"rows\").rename_axis(2017,axis=\"columns\")\ndenuncias_mes_18 = []\nfor k in range(0,12,1):\n    denuncias_mes_18.append(docs18[k][\"denuncia_fecha\"].value_counts().sum())\ndenuncias_mes_18\ndenuncias_mes_18_df = pd.DataFrame(denuncias_mes_18, index = range(1,13,1)).rename_axis(\"mes\",axis=\"rows\").rename_axis(2018,axis=\"columns\")\ndenuncias_mes_19 = []\nfor k in range(0,12,1):\n    denuncias_mes_19.append(docs19[k][\"denuncia_fecha\"].value_counts().sum())\ndenuncias_mes_19\ndenuncias_mes_19_df = pd.DataFrame(denuncias_mes_19, index = range(1,13,1)).rename_axis(\"mes\",axis=\"rows\").rename_axis(2019,axis=\"columns\")\n","93032723":"plt.figure(figsize=(15,10))\np121 = sns.lineplot(data=denuncias_mes_17_df)\nplt.title(\"Denuncias por mes, a\u00f1o 2017\")\nplt.ylabel(\"N\u00famero de denuncias\")\n","5bfc3a5e":"\nplt.figure(figsize=(15,10))\np122 = sns.lineplot(data=denuncias_mes_18_df)","3ad680b5":"\nplt.figure(figsize=(15,10))\np123 = sns.lineplot(data=denuncias_mes_19_df)","04b27247":"sns.lineplot(data=denuncias_mes_17_df)\nsns.lineplot(data=denuncias_mes_18_df)\nsns.lineplot(data=denuncias_mes_19_df)\n#rename axis","cbb823e7":"meses = []\n\ndef func(anio):\n    for k in range(1,13,1):\n        if (k<10):\n            meses.append( str(anio) +\"-0\" + str(k))\n        else:\n            meses.append(str(anio) + \"-\" + str(k))\n    return meses\n        \nfunc(2017)\nfunc(2018)\nfunc(2019)\n\nmeses\ndenuncias_meses = pd.Series(denuncias_mes_17+denuncias_mes_18+denuncias_mes_19, index=meses)\nlen(denuncias_meses)\n\nplt.figure(figsize=(40,20))\nsns.lineplot(data=denuncias_meses)\nplt.title(\"N\u00famero de denuncias por mes\")\nplt.ylabel(\"Denuncias\")\nplt.xlabel(\"Fecha\")","079c365a":"pd.Series(denuncias_mes_17).mean()\npd.Series(denuncias_mes_18).mean()\npd.Series(denuncias_mes_19).mean()\n","5afdd6d2":"k = datos17.groupby([\"hecho_provincia\",\"hecho_localidad\"]).hecho_pais.value_counts()\nk.loc[\"Buenos Aires\",\" LA PLATA\"]","3233e2b8":"\ndatos17[\"hecho_provincia\"] = datos17[\"hecho_provincia\"].fillna(\"No Aplica\").replace([\"Unknown\",\"No aplica\"],[\"No Aplica\",\"No Aplica\"])\n#Primero con las provincias...\ndatos17 = datos17.replace([\"Mendoza \",\"SALTA\"], [\"Mendoza\",\"Salta\"])\nnp.sort(pd.unique(datos17[\"hecho_provincia\"].values))\n","8124ca3a":"porProvincia = datos17[\"hecho_provincia\"].value_counts().sort_values(ascending=False)\n#voy a limpiar los casos de denuncias donde el hecho es en paises extranjeros\n\nporProvincia_soloArg = porProvincia[porProvincia.index!=\"No Aplica\"]\n","3ef2a711":"porProvincia_soloArg = porProvincia_soloArg.sort_index()\nplt.figure(figsize=(40,10))\nsns.barplot(x=porProvincia_soloArg.index,y=porProvincia_soloArg.values)","97f5aa05":"dicc_poblacion_porprovincia = {\"Caba\":2890151,\n\"Buenos Aires\":15625084,\n\"Catamarca\": 367828,\n\"Chaco\":1055259,\n\"Chubut\": 509108,\n\"C\u00f3rdoba\":3308876,\n\"Corrientes\":992595,\n\"Entre R\u00edos\":1235994,\n\"Formosa\":530162,\n\"Jujuy\":673307,\n\"La Pampa\":318951,\n\"La Rioja\":333642,\n\"Mendoza\":1738929,\n\"Misiones\":1101593,\n\"Neuqu\u00e9n\":551266,\n\"R\u00edo Negro\":638645,\n\"Salta\":1214441,\n\"San Juan\":681055,\n\"San Luis\":432310,\n\"Santa Cruz\":273964,\n\"Santa Fe\":3194537,\n\"Santiago del Estero\":874006,\n\"Tierra del Fuego\":127205,\n\"Tucum\u00e1n\":1448188,\n}\nprovs_poblacion = pd.Series(dicc_poblacion_porprovincia).sort_index()\nprovs_poblacion = provs_poblacion.sort_index()\nprovs_poblacion","03eb7336":"hechosypobl = pd.DataFrame([porProvincia_soloArg,provs_poblacion]).T\n\nhechosypobl = hechosypobl.rename(columns={\"Unnamed 0\":\"poblacion\"})\nhechosypobl\ntasadenuncias_serie = hechosypobl.hecho_provincia\/hechosypobl.poblacion\ntasadenuncias_df = pd.DataFrame(tasadenuncias_serie).rename(columns={0:\"Tasa de denuncias por poblaci\u00f3n\"})\ntasadenuncias_df = tasadenuncias_df.sort_values(by=\"Tasa de denuncias por poblaci\u00f3n\", ascending=False)\ntasadenuncias_df\nplt.figure(figsize=(40,10))\nsns.barplot(x=tasadenuncias_df.index,y=tasadenuncias_df[\"Tasa de denuncias por poblaci\u00f3n\"].values)","e673fe7f":"#luego con las localidades\ndatos17[\"hecho_localidad\"] = datos17[\"hecho_localidad\"].fillna(\"NaN\")\ndatos17 = datos17.replace([\"ALMAGRO \",'ALEN \/MIS\u00edONES',\"ADROGU\u00c9\",\" BARRIO FLORES\", \" CERRITO\", \" CIUDAD DE VILLA ABREG\u00da\",' CONCEPCION DEL URUGUAY', ' Caba', ' EL CHA\u00d1AR',\n       ' INGENIERO ALDOLFO SOURDEAUX', ' LA PLATA',\n       ' PARTIDO ESTEBAN ECHEVERR\u00cdA',],\n                [\"ALMAGRO\",'ALEM - MIS\u00edONES',\"ADROGUE\",\"BARRIO FLORES\",\"CERRITO\", \"CIUDAD DE VILLA ABREG\u00da\",'CONCEPCION DEL URUGUAY', 'Caba', 'EL CHA\u00d1AR',\n       'INGENIERO ALDOLFO SOURDEAUX', 'LA PLATA',\n       'PARTIDO ESTEBAN ECHEVERR\u00cdA',])\ndatos17[\"hecho_localidad\"] = (datos17[\"hecho_localidad\"].str).lstrip().str.rstrip()\ndatos17[\"hecho_localidad\"] = datos17[\"hecho_localidad\"].str.replace(r'\\s\\s+', ' ')\ndatos17[\"hecho_localidad\"].value_counts()","d5c89cc5":"condicion_victima = datos1819.apply(lambda x: \"victima\" in x.name ,axis=0)\ndatos1819[datos1819.columns[condicion_victima]]","067f260c":"condicion_edad = datos_todos.apply(lambda x: \"etario\" in x.name ,axis=0)\ndatos_edades_df = datos_todos[datos_todos.columns[condicion_edad]]\ndatos_edades_df = datos_edades_df.fillna(\"Sin Datos\")\ndatos_edades_df[\"victima_rango_etario\"].value_counts()","fbae01e6":"victima_poredad_ordered = pd.DataFrame(datos18[\"victima_rango_etario\"].value_counts(), index = ['0 a 13', \n                                                                                                '14 a 16','16 a 17 (espec\u00edfico para trabajo adolescente)', \n                                                                                                '18 a 25','26 a 40','41 a 60',\n       \n         '61 en adelante', 'Sin datos','No refiere'],\n      dtype='object')\nvictima_poredad_ordered = victima_poredad_ordered.rename_axis(\"Edad aproximada\")\nvictima_poredad_ordered.rename_axis(2018,axis=\"columns\")","4f4d805b":"\ndatos19[\"victima_identificada_rango_etario\"].value_counts().unique()","155d2816":"#en el a\u00f1o 2017 no se registr\u00f3 el g\u00e9nero de las v\u00edctimas\npd.DataFrame(datos18[\"victima_genero\"].value_counts()+datos18[\"victima_identificada_genero\"].value_counts()).sort_values(by=0,ascending=False).rename(columns={0:\"Numero\"}).head(5)","b8270b5b":"datos1819[\"victima_discapacidad\"] = datos1819[\"victima_discapacidad\"].fillna(\"Sin datos\")\ndatos1819[\"victima_discapacidad\"].value_counts().rename_axis(\"Discapacidad\", axis=\"rows\")","501d527e":"datos1819[\"victima_embarazada\"] = datos1819[\"victima_embarazada\"].fillna(\"Sin datos\")\ndatos1819[\"victima_embarazada\"].value_counts().rename_axis(\"\u00bfEmbarazada?\", axis=\"rows\")","4cc9116e":"datos18[\"llamante_anonimo\"].value_counts()\n\ndatos19[\"llamante_anonimo\"] = datos19[\"llamante_anonimo\"].replace([\"An\u00f3nima\", \"No \", \"s\u00ed\"],\n                                                                  [\"S\u00ed\",\"No\",\"S\u00ed\"])\ndisplay(datos18[\"llamante_anonimo\"].value_counts().rename_axis(2018),\n        datos19[\"llamante_anonimo\"].value_counts().rename_axis(2019))","7a98cab4":"datos_todos[\"llamante_es_victima\"] = datos_todos[\"llamante_es_victima\"].replace([\"No es V\u00edctima\", \"No es v\u00edctima\",\"No es v\u00edctima\",\"no es V\u00edctima\",\"no es v\u00edctima\",\"V\u00edctima Directa\",\"V\u00cdCTIMA DIRECTA\" ],[\"No\",\"No\",\"No\",\"No\",\"No\",\"S\u00ed\",\"S\u00ed\"])\ndatos_todos[\"llamante_es_victima\"].value_counts().rename_axis(\"\u00bfEs v\u00edctima?\")\n","c54bc657":"(datos17[\"hecho_denuncia_previa\"]).value_counts()\n","b043e75e":"denunciados_previa_2018 = datos18[\"denuncia_previa\"].value_counts()\ntot18 = denunciados_previa_2018.sum()\ndenunciados_previa_2018\nporcentaje_denunciados_previamente18 = str(denunciados_previa_2018.loc[\"S\u00ed\"]*100\/tot18) + \"% de casos denunciados previamente\"\nporcentaje_denunciados_previamente18\nporcentaje_casos_nuevos_18 = str(100-(denunciados_previa_2018.loc[\"S\u00ed\"]*100\/tot18)) + \"% de casos nuevos en 2018\"\nporcentaje_casos_nuevos_18 ","15b0e473":"datos19[\"denuncia_previa\"].value_counts()\nnuevas19 = len(datos19[\"denuncia_previa\"][(datos19[\"denuncia_previa\"]==\"Nueva\") \n                                          | (datos19[\"denuncia_previa\"]==\"nueva\") |\n                                   (datos19[\"denuncia_previa\"]==\"NUEVA\") \n                                          | (datos19[\"denuncia_previa\"]==\"nUEVA\")])\ntot19 = datos19[\"denuncia_previa\"].value_counts().sum()\nporcentaje_casos_relacionados_19 = str((tot19-nuevas19)*100\/tot19) + \"% de casos relacionados\"\nporcentaje_casos_relacionados_19\nporcentaje_casos_nuevos_19 = str(nuevas19*100\/tot19 ) + \"% de casos nuevos en 2019\"\nporcentaje_casos_nuevos_19","7d154a88":"display(datos1819['denuncia_via_ingreso'].value_counts(),datos1819['acercamiento_tipo'].value_counts())","8d15a368":"condicion_llamante = datos1819.apply(lambda x: \"llamante\" in x.name ,axis=0)\ndatos1819[datos1819.columns[condicion_llamante]]","25dbc755":"condicion_denunciado = datos_todos.apply(lambda x: \"denunciado\" in x.name,axis=0)\ndf_denunciados = (datos_todos[datos_todos.columns[condicion_denunciado]]).fillna(\"Sin datos\")\ndf_denunciados","40222768":"df_denunciados[\"denunciado_provincia\"] = df_denunciados[\"denunciado_provincia\"].replace([\"BUENOS AIRES\", \"CABa\",\"CHACO\",\"CORRIENTES\",\"Caba\",\"Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires\",\"C\u00d3RDOBA\",\"JUJUY\",\"MENDOZA\",\"MISIONES\"],[\"Buenos Aires\",\"CABA\",\"Chaco\",\"Corrientes\",\"CABA\",\"CABA\",\"C\u00f3rdoba\",\"Jujuy\",\"Mendoza\",\"Misiones\"])\ndf_denunciados[\"denunciado_provincia\"].value_counts().sort_index()","995b1753":"df_denunciados[\"denunciado_genero\"].value_counts()","75f5daa8":"df_denunciados[\"denunciado_rango_etario\"].value_counts()","4260426d":"condicion_complicidad = datos_todos.apply(lambda x: \"connivencia\" in x.name,axis=0)\ndf_complicidad = (datos_todos[datos_todos.columns[condicion_complicidad]]).fillna(\"Sin datos\")\ndf_complicidad = df_complicidad.replace([\"NO\",\"S\u00cd\",\"no\",\"s\u00ed\",\"nO\",\"No Refiere\",\"No Refiere \"],[\"No\",\"S\u00ed\",\"No\",\"S\u00ed\",\"No\",\"Sin datos\",\"Sin datos\"])\nnumeros_complicidad_seguridad = df_complicidad.iloc[:,0].value_counts().rename_axis(\"Complicidad (fuerzas de seguridad)\")\nnumeros_complicidad_politicos = df_complicidad.iloc[:,1].value_counts().rename_axis(\"Complicidad (poder pol\u00edtico)\")\ndisplay(numeros_complicidad_seguridad,numeros_complicidad_politicos)\nsns.barplot(x=numeros_complicidad_seguridad.index,y=numeros_complicidad_seguridad.values)\n","b8fa5cca":"sns.barplot(x=numeros_complicidad_politicos.index,y=numeros_complicidad_politicos.values)","4c78373e":"series_tipo_explotacion = datos_todos[\"denuncia_tipo_explotacion\"].value_counts().sort_values(ascending=False)\nseries_tipo_explotacion","e688e9f3":"Lamentablemente, en 2017 el dato se reporta en muy pocos casos. No podemos relacionar el porcentaje de denuncias realizadas previamente con el total de denucnias.","2650cf92":"<h1>a. Introducci\u00f3n y Objetivos<\/h1>","e4f6e6e8":"Observaci\u00f3n: Los porcentajes recien vistos nos sugieren que aproximadamente el 35% de los casos reportados anualmente son repeticiones de casos denunciados anteriormente. Son dos porcentajes medidos a lo largo de dos a\u00f1os, de modo que no nos dicen mucho sobre la eficacia de las pol\u00edticas p\u00fablicas que tratan este tema. Sin embargo es notable que el hecho de que el porcentaje de casos nuevos disminuya a lo largo de los a\u00f1os est\u00e1 relacionado con el nivel de eficacia de las pol\u00edticas p\u00fablicas: Una disminuci\u00f3n de los casos nuevos puede indicar tanto la baja desercion de personas esclavizadas como una p\u00e9rdida de capacidad por parte de los criminales para secuestrar nuevas v\u00edctimas. \n<font size=3>\"Entre 3 y 4 de cada 10 casos, ya fueron denunciados previamente\".<\/font>","e80073bc":"<h3>2.2.??. Denuncias realizadas previamente<\/h3>","ee9fa80b":"<h2>Denuncias por provincia<\/h2>","4f42e915":"Se muestran columnas sobre llamantes, aquellas no analizadas lo ser\u00e1n posteriormente.","0381dd9e":"Observaci\u00f3n: Acabamos de ver los valores de fechas que son inv\u00e1lidos. Se deben a errores en la entrada de datos. Hay 163 datos con fechas err\u00f3neas.","f3757387":"Evidentemente la provincia con mayor cantidad de casos es la provincia de Buenos Aires, seguida por la Ciudad de Buenos Aires, Santa Fe, Mendoza y Cordoba. Esto era de esperarse en cierta medida pues se encuentran entre las provincias mas pobladas de todas. Evidentemente el peor caso en los n\u00fameros totales el la provincia de Buenos Aires. Pero tambien quiero ver qu\u00e9 tasa de denuncias hay por poblaci\u00f3n...\n","4163ca57":"<h1>e. Sugerencias<\/h1>","01dee7ca":"No mucho se puede extraer de \u00e9stos \u00faltimos dos datos: la mayor\u00eda no fueron reportados.","3b96dbcd":"en 2017 no se reportaba el dato","04191da8":"<h3>2.1.1. Denuncias por edad de las v\u00edctimas<\/h3>","022925be":"Originalmente la tabla de valores anterior fue buscada con la finalidad de medir la gravedad de la situaci\u00f3n de la trata ajustada a la poblaci\u00f3n. Sin embargo no creo que sea el caso. Se deber\u00e1n buscar otros indicadores para evaluar la situaci\u00f3n a nivel nacional, provincial y local.","cb393954":"Vamos a buscar qu\u00e9 provincias reciben la mayor cantidad de llamados por esta cuestion.","089f29c6":"En el siglo XXI predomina la idea de que la esclavitud ya no existe, de que la posesi\u00f3n de personas fue erradicada por los estados y ya el sistema legal no tolera tal cosa. Sin embargo pueden darse formas m\u00e1s modernas de esclavitud que si bien no son llamadas as\u00ed formalmente, existen mecanismos de extorsi\u00f3n y de enga\u00f1o que producen el comercio moderno de personas vulnerables. \u00c9ste documento va a analizar los datos existentes relevantes al tema, comenzando por las denuncias hechas mediante la l\u00ednea 145 por trata de personas (2017,2018,2019). \n\nAl observar los datos disponibles al respecto en la plataforma de datos abiertos de la Naci\u00f3n es notable no s\u00f3lo una grand\u00edsima falta en la cantidad de datos sino tambi\u00e9n en la calidad de los datos. PROTEX (Procuradur\u00eda de Trata y Explotaci\u00f3n de Personas) es el organismo dependiente del Ministerio P\u00fablico Fiscal a quien se delegan las denuncias realizadas para analizarlas y tomar medidas al respecto, \u00e9ste organismo realiza informes al respecto que est\u00e1n disponibles en su p\u00e1gina web. Dichos informes parecen ser inconsistentes con los n\u00fameros expuestos en los archivos publicados en la plataforma. El primer informe donde PROTEX analiza los datos de llamadas fue realizado en 2015 y los reportes hechos desde entonces parecen no coincidir con los datos analizados en el presente reporte. La l\u00ednea 145 fue lanzada en el a\u00f1o 2012 y desde entonces recopila datos que en su mayor\u00eda no son de conocimiento p\u00fablico. Todas estas observaciones llaman poderosamente la atenci\u00f3n y son preocupantes. Este reporte no busca se\u00f1alar a nadie en espec\u00edfico, sino que llevar\u00e1 a cabo un an\u00e1lisis de los datos disponibles al p\u00fablico para evidenciar la falta de compromiso y profesionalidad de los organismos p\u00fablicos encargados.","b510f3ff":"<font size=6>Trata de personas en la Rep\u00fablica Argentina: Exploraci\u00f3n de los datos <font>","c45cf09c":"<h1>c. Discusi\u00f3n.<\/h1>","d91f2666":"<h2><font color=\"red\">2.3. Denunciados<\/h2>","dd45932f":"Observaci\u00f3n: entre el mes 5 y 7 de cada a\u00f1o se ve una fuerte ca\u00edda en el n\u00famero de denuncias, con un m\u00ednimo seguido de un fuerte repunte inmediato. ","cb8800fc":"El objetivo establecido previamente a la observaci\u00f3n de los datos era el de llevar a cabo un an\u00e1lisis con herramientas num\u00e9ricas y computacionales. \nSin embargo, los \u00fanicos datos objetivamente analizables son tres: el n\u00famero de denuncias (asumiendo que todas fueron registradas en los archivos), las denuncias por g\u00e9nero y las denuncias por edad. Sin embargo, el dato m\u00e1s repetitivo a lo largo del estudio es el \"no dato\", es decir, la mayor\u00eda de los datos no fueron recopilados o fueron mal recopilados.\nTodo esto refleja una falta de compromiso partiendo desde los organismos que se encargan de la recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis como de aquellos que se dedicaron a realizar la entrada de datos. \nLa falta de datos impide el an\u00e1lisis de patrones, que parecen manifestarse en los a\u00f1os analizados (v\u00e9ase gr\u00e1fico de n\u00famero de denuncias anuales).","085f9584":"<font size = 5>Importaci\u00f3n de datos<\/font>","18b1eba6":"<h1>1.3. Denuncias por provincia y por ciudad<\/h1>","48f96a35":"<h3>2.2.1. Llamantes an\u00f3nimos<\/h3>","157469fb":"1. Establecer un conjunto de valores est\u00e1ndar para el nombre de columnas.\n2. Realizar una reorganizaci\u00f3n total de los datos ya recopilados como la de los futuros de manera que puedan ser analizados de forma fluida y con \u00edndices claramente definidos. Debe tambien de hacerse una revisi\u00f3n de los datos recopilados para recuperar los perdidos en caso de no haber sido ingresados.\n3. Recapacitar estrictamente a quienes se encargan tanto de la recepcion como la entrada y an\u00e1lisis de datos en las instituciones encargadas, adem\u00e1s de ser controlados conforme pasa el tiempo. Deber\u00eda adem\u00e1s montarse una plataforma de denuncia online diferente al email, en donde las columnas sean rellenadas por el denunciante. \n    ","643286fb":"<h4>1.2.5. Denuncias por mes a lo largo de todos los a\u00f1os<\/h4>","973a1f6b":"<font color=\"red\">arreglar lo de arriba (hay problemas con el conteo de casos por ciudad pues hay nombres repetidos o mal puestos, etc...)<\/font>","62715994":"<h3>2.3.3. Rango etario del denunciado<\/h3>","d45103f4":"Los \u00fanicos datos legibles y en relativamente buenas condiciones son los del apartado 1. por el simple hecho de que se que se analiza el n\u00famero de entradas registradas. En el apartado de denuncias por ciudades no se buscan los valores porque los nombres est\u00e1n escritos de muchas formas distintas. \n1. Mala recopilaci\u00f3n de los datos, mala estandarizaci\u00f3n de nombres de columnas y valores. Las columnas en los datos de los tres a\u00f1os son mayoritariamente distintas y muy pocas coinciden en su nombre. Los datos muchas veces est\u00e1n mal escritos o escritos muchas veces de forma distinta. Incluso en el a\u00f1o 2018 hay columnas que son distintas o se dejan de llenar mes a mes. Todos \u00e9stos errores son facilmente evitables.\n2. Falta de datos y no por que no existan: Los organismos p\u00fablicos a los que fueron derivadas muchas de las denuncias hacen reportes con datos de a\u00f1os muy anteriores al 2017, sin embargo en la p\u00e1gina de datos abiertos no figuran. Ya se han pedido los datos exigiendo el derecho ciudadano como lo dispone la Ley 27275 de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica, sin embargo hasta el momento no hubo respuesta ni de los ministerios ni de los organismos que realizan dichos reportes. Estos muestran adem\u00e1s datos que no coinciden con los de los datos oficiales analizados en el presente informe.\n3. La l\u00ednea no se difunde casi nada, probablemente a \u00e9sto se deba la ca\u00edda en el n\u00famero de denuncias a lo largo del tiempo. \n4.  En \u00e9ste documento no se lleg\u00f3 a analizar todav\u00eda, pero los informes realizados por PROTEX difieren mucho en los n\u00fameros con los datos aqu\u00ed expuestos, partiendo por que en sus informes reportan un menor n\u00famero de denuncias.\n5. Se pidieron los datos faltantes a los organismos correspondientes, pero no parecen responder.","36bca1b8":"<h2><font color=\"red\">2.2. Llamantes\/Denunciantes<\/font><\/h2>","d9eecb0d":"<h4>1.2.3. Denuncias por mes, a\u00f1o 2019<\/h4>","ed1fc279":"<h3>2.3.2. G\u00e9nero del denunciado<\/h3>","07f2a1da":"<h3>2.1.4. V\u00edctimas discapacitadas y embarazadas<\/h3>","15a50cca":"Como muchos otros datos, este no viene dado en el archivo del a\u00f1o 2017.","4adbc143":"<h3><font color=\"red\">2.1.3. Victimas estimadas por denuncia<\/h3>","1487cc39":"<h4>1.2.1. Denuncias por mes, a\u00f1o 2017<\/h4>","8c7cde7a":"<h1>1. Informaci\u00f3n temporal y geogr\u00e1fica<\/h1>","6c3c1f58":"<h2>Denuncias por ciudad<\/h2>","93fc08f6":"<h2>1.1. Denuncias por a\u00f1o<\/h2>","d28ecdd7":"Nuevamente hay una gran falta de datos.","dc4ce348":"Evidentemente hay una tendencia a la anual de las denuncias, mi hip\u00f3tesis es que \u00e9sto puede tener algo que ver con el nivel difusi\u00f3n de la l\u00ednea. La falta de difusi\u00f3n de la l\u00ednea produce una baja concientizaci\u00f3n, lo cual provoca una ca\u00edda en el n\u00famero de denuncias a lo largo del timepo.","a9aa9fae":"<h2>2.1. V\u00edctimas<\/h2>","defaf23f":"<h3>2.1.2 Denuncias por g\u00e9nero de las v\u00edctimas.<\/h3>\n","c2dd21cf":"<h4>1.2.4. Comparaci\u00f3n<\/h4>","adf6a2cb":"<h1>3. Modalidades de explotaci\u00f3n<\/h1>","a577bb10":"Las denuncias tienen una tendencia bajista  a lo largo de los tres a\u00f1os... \u00c9ste dato por s\u00ed solo no nos puede decir mucho dado que todav\u00eda no sabemos bien qu\u00e9 factores afectan al n\u00famero de denuncias. Por ello vamos a ver el n\u00famero de denuncias por mes... Mi sospecha es que quizas el a\u00f1o 2017 fue el de mayor n\u00famero de denuncias debido a la promoci\u00f3n inicial de la l\u00ednea 145. De ser \u00e9sto verdad, ser\u00eda probablemente un indicador de una falta de una difusi\u00f3n sostenida de la l\u00ednea o (no probalemente) de una baja en el trato ilegal de personas. Pueden haber m\u00e1s factores que afecten al n\u00famero de denuncias, sin embargo es verdad que la l\u00ednea 145 es poco promocionada.\n","39dd76a4":"<h3>2.2.???. Via de ingreso y tipo de acercamiento del llamante<\/h3> ","7f1d1705":"<h2>1.2. Denuncias por mes<\/h2>","4072477f":"<h4>1.2.2. Denuncias por mes, a\u00f1o 2018<\/h4>","c4a1b2c0":"<h3>2.3.4. Complicidad<\/h3>","8a847f24":"<h1>b. Resultados<\/h1>","b8b59b99":"Hasta Julio de 2018 s\u00f3lo se reportaba la denuncia como si la victima fuese una sola. A partir de duicho momento se cambiaron las convenciones en las columnas y se comenzaron a reportar el numero de victimas y el rango aproximado etario de todas estas (entre otros datos)","c1441ebb":"<h1>Tabla de contenidos<\/h1>\n\n<ul style=\"list-style-type:none;\">\n<li>a. Introducci\u00f3n y objetivos<\/li>\n<li>b. Resultados<\/li>\n        <ul style=\"list-style-type:none;\"><li>1. Informaci\u00f3n temporal y geogr\u00e1fica<\/li>\n            <ul style=\"list-style-type:none;\"><li>1.1. Denuncias por a\u00f1o.<\/li>\n                <li>1.2. Denuncias por mes<\/li>\n                <li>1.3. Denuncias por provincia y por ciudad<\/li><\/ul>\n            <li>2. Caracterizaci\u00f3n de victimas, denunciantes y denunciados<\/li>\n            <ul style=\"list-style-type:none;\"><li>2.1. V\u00edctimas<\/li>\n                <li>2.2. Llamantes\/Denunciantes<\/li>\n                <li>2.3. Denunciados<\/li><\/ul>\n            <li>3. Modalidades de explotaci\u00f3n<\/li>\n            <\/ul>\n    <li>c. Discusi\u00f3n<\/li>\n    <li>d. Conclusion<\/li>\n    <li>e. Referencias<\/li>\n        <\/ul>\n    \n<\/ul>","e2634c16":"Voy a unificar las provincias y localidades que est\u00e1n escritas mas de una vez, de forma distinta.","a6410137":"<h1>2. Caracterizaci\u00f3n de las v\u00edctimas, los denunciantes y denunciados<\/h1>","9e3a9a9f":"<h3>2.3.1. Provincia del denunciado<\/h3>","099a0d99":"<h3>2.2.?. Denuncias realizadas por v\u00edctimas<\/h3>\n","a96adb40":"<h1>d. Conclusiones<\/h1>"}}