{"cell_type":{"10242af8":"code","bc67e08e":"code","037182e6":"code","5476b0b1":"code","5ef4188f":"code","c7edf098":"code","a6dc43e7":"code","43940a12":"code","7210bab6":"code","33694a16":"code","63c2b2b3":"code","2c1692dd":"code","0c2e44e5":"code","6c1917b2":"code","812aeedc":"code","f171f68c":"code","5fd79bf2":"code","dfaf74fc":"code","7ae23979":"markdown","ef09223b":"markdown","4188e337":"markdown","06864725":"markdown","cfa62620":"markdown","c0c0799e":"markdown","02b6ecf0":"markdown","1acf8a06":"markdown","599b461e":"markdown","bf114996":"markdown","b61a6b00":"markdown","644fa1a1":"markdown","aff61b64":"markdown","7a5e91bf":"markdown","b7207504":"markdown","53734b0d":"markdown","4aff317e":"markdown","e0f2239f":"markdown","f865278a":"markdown","9fd992b0":"markdown","e9f2c98f":"markdown","690223cc":"markdown","a2ec4bdc":"markdown"},"source":{"10242af8":"import numpy as np\nimport pandas as pd\nfrom pandas_datareader import data as wb","bc67e08e":"indices = ['^bvsp','wege3.sa','shul4.sa']\nb3 = pd.DataFrame()","037182e6":"for a in indices: \n    b3[a] = wb.DataReader(a, data_source ='yahoo', start = '2010-01-01', end='2020-09-21')['Close']","5476b0b1":"b3","5ef4188f":"b3.columns = ['IBOV','WEGE3', 'SHUL4']\nb3","c7edf098":"weg = b3.drop(['SHUL4'], axis = 1)\nschulz = b3.drop(['WEGE3'], axis = 1)","a6dc43e7":"weg","43940a12":"schulz","7210bab6":"b3_ = (b3 \/ b3.iloc[0] * 100)","33694a16":"b3_","63c2b2b3":"import plotly.express as px\nimport plotly.graph_objects as go\nimport matplotlib.pyplot as plt\nplt.style.use('classic')\nimport seaborn as sns\n%matplotlib inline","2c1692dd":"weg2 = weg.loc['2017-01-01' :]","0c2e44e5":"sns.set()\nweg2['WEGE3'].plot(figsize=(20, 8))\nplt.ylabel('')\nplt.xlabel('')\nplt.legend(fancybox=True, framealpha=1 , shadow=True, borderpad=0.5, loc='upper left')\nplt.title('Cota\u00e7\u00f5es da WEG \u00faltimos 3 anos', fontsize = 20);\nplt.show()","6c1917b2":"sns.set()\nweg2 = weg.loc['2019-08-01' :]\nweg2['WEGE3'].plot(figsize=(20, 8))\nplt.ylabel('')\nplt.xlabel('')\nplt.legend(fancybox=True, framealpha=1 , shadow=True, borderpad=0.5, loc='upper left')\nplt.title('Cota\u00e7\u00f5es da WEG \u00faltimos 12 meses', fontsize = 20);\nplt.show()","812aeedc":"sns.set()\nweg2 = weg.loc['2020-03-01' :]\nweg2['WEGE3'].plot(figsize=(20, 8))\nplt.ylabel('')\nplt.xlabel('')\nplt.legend(fancybox=True, framealpha=1 , shadow=True, borderpad=0.5, loc='upper left')\nplt.title('Cota\u00e7\u00f5es da WEG \u00faltimos 6 meses', fontsize = 20);\nplt.show()","f171f68c":"sns.set()\nweg2 = weg.loc['2020-06-01' :]\nweg2['WEGE3'].plot(figsize=(20, 8))\nplt.ylabel('')\nplt.xlabel('')\nplt.legend(fancybox=True, framealpha=1 , shadow=True, borderpad=0.5, loc='upper left')\nplt.title('Cota\u00e7\u00f5es da WEG \u00faltimos 3 meses', fontsize = 20);\nplt.show()","5fd79bf2":"sns.set()\nb3_2 = b3.drop(['IBOV'], axis = 1)\nb3_2 = b3_2.loc['2015-01-01' :]\nb3_2.plot(figsize=(20, 8))\nplt.ylabel('')\nplt.xlabel('')\nplt.legend(fancybox=True, framealpha=1 , shadow=True, borderpad=0.5, loc='upper left')\nplt.title('WEG x SCHULZ', fontsize = 20);\nplt.show()","dfaf74fc":"b3_.plot(figsize=(20, 8))\nplt.ylabel('')\nplt.xlabel('')\nplt.legend(fancybox=True, framealpha=1 , shadow=True, borderpad=0.5, loc='upper left')\nplt.title('WEG, SCHULZ & IBOV', fontsize = 20);\nplt.show()","7ae23979":"## Compara\u00e7\u00f5es com o IBOV:","ef09223b":"Antes da pandemia, a `WEGE3`alcan\u00e7a o seu maior pico dos \u00faltimos anos: `R$50`. Esse mesmo valor volta a ser alcan\u00e7ado e at\u00e9 ultrapassado em Julho, passado j\u00e1 alguns meses de quarentena e reabertura de algumas atividades e estabelecimentos. Pouco antes do in\u00edcio do m\u00eas de Setembro, a cota\u00e7\u00e3o bate o seu maior pico: `R$70`e desde ent\u00e3o se mantem nessa faixa acima dos `R$60`, como mostrado no gr\u00e1fico.","4188e337":"Desde 2017 que as cota\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es s\u00f3 crescem. A `WEGE3`tem uma subida t\u00edmida, tendo alguns picos em per\u00edodos mais espec\u00edficos como entre os meses de Maio de 2017 e Agosto de 2017 ou entre Setembro de 2017 e Outubro do mesmo ano. Uma queda um pouco mais acentuada entre Maio de 2018 e Setembro de 2018. \u00c9 bom notar certos padr\u00f5es das a\u00e7\u00f5es: os valores sempre foram bem est\u00e1veis, suas varia\u00e7\u00f5es ao longo desses anos s\u00e3o bem modestas e controladas, mostrando que a WEG S.A n\u00e3o \u00e9 uma empresa de altos e baixos desenfreados, que s\u00f3 cresce e cai ou que sofre facilmente em decorr\u00eancia de alguma nova pol\u00edtica ou medida, \u00e9 bom notar que a empresa \u00e9 bem s\u00f3lida e consolidada, consegue manter controle diante de situa\u00e7\u00f5es mais extremas, como a pr\u00f3pria pandemia de COVID-19. Olhando os gr\u00e1fico a partir de 2020, se v\u00ea uma queda bem busca das cota\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o demora muito e volta a crescer a alcan\u00e7ar patamares antes nunca tocados.","06864725":"Segundo a [Veja](https:\/\/veja.abril.com.br\/economia\/por-que-a-versatil-weg-se-tornou-a-bola-da-vez-da-bolsa-de-valores\/), 42% da multibilion\u00e1ria receita da companhia vem do Brasil. Por\u00e9m como tem atua\u00e7\u00e3o em outros segmentos, essa diversifica\u00e7\u00e3o permite que seu faturamento: \n- 26% seja proveniente da Am\u00e9rica do Norte \n- 15% proveniente da Europa \n- 6% proveniente da \u00c1sia-Pac\u00edfico \n- 6% proveniente da Am\u00e9rica Central e Am\u00e9rica do Sul (sem o Brasil)\n- 5% proveniente da \u00c1frica. \n\nIsso leva as corretoras e os bancos suspeitarem que a empresa passe sem grandes danos pela pandemia do novo coronav\u00edrus. ","cfa62620":"Para a [CNN](https:\/\/www.cnnbrasil.com.br\/business\/2020\/05\/27\/em-alta-na-bolsa-weg-cogita-ampliar-medidas-anti-crise-na-pandemia), Rodrigues fala mais sobre medidas anticrise e como a empresa se manteve a parte da baixa da bolsa, dentre algumas medidas para n\u00e3o sentir muito dos impactos da pandemia, o administrador financeiro cita renegocia\u00e7\u00e3o de prazos de pagamentos, posterga\u00e7\u00e3o de investimentos, redu\u00e7\u00e3o de jornadas e sal\u00e1rios e outras. A mat\u00e9ria ainda aborda que onde a empresa mais sentiu os impactos da pandemia foi justamento em seu epicentro, na China, onde teve uma queda acentuada na demanda de seus produtos. ","c0c0799e":"## Comparando as cota\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es de ambas empresas de compresores nos \u00faltimos 5 anos:","02b6ecf0":"A WEG teve muito destaque no ano de 2015, foi eleita a Empresa do Ano de [**MELHORES E MAIORES 2015**](https:\/\/www.weg.net\/institutional\/BR\/pt\/news\/premios\/a-empresa-do-ano-de-exame-melhores-maiores-2015) e mesmo assim, suas a\u00e7\u00f5es se mantiveram est\u00e1veis. Quero dizer com isso que as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o atingiram grandes picos nesse per\u00eddodo de prest\u00edgio destacado. A `WEGE3`consegue ter uma subida pouco antes de 2016 mas logo volta a descer e n\u00e3o chega a ser algo gritante, a WEG come\u00e7a a ter valores expressivos em suas a\u00e7\u00f5es a partir do fim de 2019 e j\u00e1 come\u00e7a 2020 em alta, com j\u00e1 abordado antes.","1acf8a06":"Irei pegar dados de uma outra empresa listada na B3 do mesmo setor de atua\u00e7\u00e3o da WEG, que \u00e9 a Schulz. Ambas est\u00e3o listadas como segmento de [Motores. Compressores e Outros.](http:\/\/www.b3.com.br\/pt_br\/produtos-e-servicos\/negociacao\/renda-variavel\/empresas-listadas.htm) Tenho como inten\u00e7\u00e3o comparar os crescimento de ambas empresas na bolsa, tentar compreender se a evolu\u00e7\u00e3o da WEG foi isolada ao segmento e setor de atua\u00e7\u00e3o ou demais empresas acompanharam tal ascens\u00e3o.","599b461e":"Nos \u00faltimos anos, a WEG tem chamado aten\u00e7\u00e3o pelo seu crescimento, n\u00e3o s\u00f3 pela expans\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o no mercado mas tamb\u00e9m com suas a\u00e7\u00f5es na Bolsa de Valores brasileira, a B3. Estou aqui para realizar um estudo dessa multinacional que s\u00f3 tem impressionado, e n\u00e3o falo s\u00f3 em n\u00fameros mas tamb\u00e9m como uma organiza\u00e7\u00e3o classificada como [\u00f3tima para trabalhar em 2018 por\u00e9m as boas avalia\u00e7\u00f5es permanecem nos sites de emprego.](https:\/\/ocp.news\/economia\/weg-e-eleita-uma-das-melhores-empresas-para-se-trabalhar-no-pais#:~:text=A%20WEG%20foi%20eleita%20a,150%20Melhores%20Empresas%20para%20Trabalhar%22.)","bf114996":"# Esse projeto tem como objetivo fazer uma an\u00e1lise do crescimento da WEG, uma multinacional brasileira que atua com fabrica\u00e7\u00e3o de motores e ainda fornece sistemas el\u00e9tricos industriais completos. ","b61a6b00":"Outra coisa interessante nesse gr\u00e1fico \u00e9 a queda m\u00fatua das a\u00e7\u00f5es das duas empresas, elas t\u00eam uma baixa no mesmo per\u00edodo, ambas estavam tendo cota\u00e7\u00f5es mais altas e caem, at\u00e9 o ponto me voltam a subir, por\u00e9m s\u00f3 a ``WEGE3`` teve n\u00fameros expressivos e maiores do que de antes da pandemia, conseguiu alcan\u00e7ar patamares elevados mesmo depois dessas quedas e se manteve em picos mais altos que o de costume da empresa. A ``SCHULZ`` consegue cota\u00e7\u00f5es mais altas, inclusive acima das de antes da pandemia por\u00e9m n\u00e3o cresce no mesmo ritmo. ","644fa1a1":"Analisando as a\u00e7\u00f5es das duas empresas, nota-se que o setor \u00e9 bem controlado. Pelo que foi visto nesses gr\u00e1ficos, as cota\u00e7\u00f5es n\u00e3o vivem de altos e baixos com frequ\u00eancia, tiveram uma queda num momento espec\u00edfico, a suspens\u00e3o de atividades por causa da pandemia, mas as linhas nos mostram que \u00e9 um setor bastante est\u00e1vel nesse sentido, suas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o sofrem impactos t\u00e3o f\u00e1ceis.","aff61b64":"Outro ponto muito valioso que evidencia a WEG, a coloca num cen\u00e1rio de excelestes perspectivas futuras e a deixa a parte do cen\u00e1rio de recess\u00e3o, s\u00e3o as importantes aquisi\u00e7\u00f5es que corroboraram na cria\u00e7\u00e3o de uma divis\u00e3o digital. A multinacional adquiriu:\u00a0\n- Grupo PPI-Multitask: voltado \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de sistemas de automa\u00e7\u00e3o industrial\n- V2COM: telemedi\u00e7\u00e3o para energia el\u00e9trica\u00a0\n- Mvisia: solu\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia artificial aplicada \u00e0 vis\u00e3o computacional para a ind\u00fastria\n- BirminD: automa\u00e7\u00e3o de dados\n\nA WEG Digital Solutions e a plataforma IoT WEGnology surgiram por causa dessas aquisi\u00e7\u00f5es, o mundo est\u00e1 cada vez mais tecnol\u00f3gico e \u00e9 necess\u00e1rio estar sempre acompanhando essas inova\u00e7\u00f5es, atualmente a empresa conta com aproximadamente com 1.700 funcion\u00e1rios s\u00f3 nessa \u00e1rea de desenvolvimento e pesquisa. O diretor administrativo e financeiro afirma que se a companhia n\u00e3o tivesse investido em inova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poderiam competir no mercado internacional como competem hoje em dia: sendo n\u00famero tr\u00eas do mundo em fornecimento de motores el\u00e9tricos de baixa tens\u00e3o, com importante participa\u00e7\u00e3o no mercado chin\u00eas e norte americano.","7a5e91bf":"Vamos dar in\u00edcio aos trabalhos, primeiro as importa\u00e7\u00f5es das bibliotecas, como estou fazendo uma an\u00e1lise n\u00e3o s\u00f3 dos \u00faltimos anos, vou usar sites da internet, como o InfoMoney e o Yahoo Finan\u00e7as para os valores de fechamento do dia. No site da B3 voc\u00eas conseguem achar as s\u00e9ries hist\u00f3ricas, mas os valores s\u00e3o atualizados mensalmente ent\u00e3o ainda n\u00e3o se tem as cota\u00e7\u00f5es do m\u00eas de setembro.","b7207504":"Analisando tudo isso em gr\u00e1ficos, irei fazer quatro para melhores an\u00e1lises e mais precis\u00e3o:\n- Gr\u00e1fico dos \u00faltimos 3 anos;\n- Gr\u00e1fico dos \u00faltimos 12 meses;\n- Gr\u00e1ficos do \u00faltimos 6 meses;\n- Gr\u00e1fico dos \u00faltimos 3 meses;","53734b0d":"Para uma melhor an\u00e1lise do gr\u00e1fico, irei fazer uma rela\u00e7\u00e3o do \u00edndice ibovespa com os valores das a\u00e7\u00f5es, ou seja, irei dividir toda tabela e os valores das cota\u00e7\u00f5es pelo \u00edndice ibovespa, para melhores rela\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises comparat\u00f3rias. Isso \u00e9 necess\u00e1rio para que ambos valores fiquem com a mesma base.","4aff317e":"Aqui temos um zoom das cota\u00e7\u00f5es. A `WEGE3`j\u00e1 chega em 2020 em alta, tendo sua primeira queda nos meses de Fevereiro e Mar\u00e7o, per\u00edodo em que as atividades econ\u00f4micas foram suspensas e deu-se in\u00edcio a quarentena. Foi um quadro geral de queda das cota\u00e7\u00f5es dos ativos da bolsa nesse per\u00edodo, at\u00e9 mesmo a Renda Fixa sentiu seus impactos e alguns t\u00edtulos est\u00e3o at\u00e9 com juros negativos.","e0f2239f":"Vamos separar as empresas:","f865278a":"A Veja tamb\u00e9m cita alguns outros motivos para que a WEG se mantenha como a queridinha do momento, a mat\u00e9ria aborda sobre um [novo marco legal de saneamento b\u00e1sico](https:\/\/g1.globo.com\/politica\/noticia\/2020\/06\/24\/senado-aprova-novo-marco-legal-do-saneamento-basico-veja-ponto-a-ponto.ghtml) que facilita a participa\u00e7\u00e3o privada no setor e universaliza\u00e7\u00e3o do saneamento e \u00e1gua pot\u00e1vel para popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 2033. Segundo o Minist\u00e9rio da Economia, o novo marco dever atrair mais de R$ 700 bilh\u00f5es em investimentos no setor e gerar 700 mil empregos no pa\u00eds nos pr\u00f3ximos 14 anos. Andr\u00e9 Lu\u00eds Rodrigues, diretor administrativo e financeiro da WEG, afirma que esses projetos de \u00e1gua e esgoto demandar\u00e3o mais motores el\u00e9tricos, bombas para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e tintas industriais, dentre outros produtos do portf\u00f3lio da multinacional.","9fd992b0":"Nesse gr\u00e1fico conseguimos ter mais no\u00e7\u00e3o de como foi o crescimento das cota\u00e7\u00f5es da WEG ap\u00f3s esse per\u00edodo de atividades suspensas. Aquele mesmo padr\u00e3o observado antes, de uma varia\u00e7\u00e3o mais controla, volta s ser visto aqui. Nota-se que a alta das a\u00e7\u00f5es aconteceu de maneira \"natural\", ou seja, n\u00e3o foi uma subida desenfreada, muito pelo contr\u00e1rio, cresceu r\u00e1pido mas de maneira s\u00f3lida: passou todo o m\u00eas de Julho crescendo ao longo do dias at\u00e9 chegar no patamar dos `R$70`no m\u00eas de Agosto. A a\u00e7\u00e3o foi escalando altos valores at\u00e9 se manter nessa faixa antes citada: acima dos `R$60`.","e9f2c98f":"A B3, assim como toda economia mundial, est\u00e1 passando por um momento delicado, por\u00e9m \u00e9 interessante ver que mesmo com todo o cen\u00e1rio pol\u00edtico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico, as empresas do setor, principalmente a **WEG** est\u00e3o contra corrente. \u00c9 not\u00f3ria a evolu\u00e7\u00e3o da **WEG** nos \u00faltimos anos, uma empresa de Santa Catarina que j\u00e1 tem representa\u00e7\u00e3o em mais de 130 pa\u00edses, uma multinacional com lucros bilion\u00e1rios e que ainda vai dar muito o que falar. A FORBES fez uma [mat\u00e9ria](https:\/\/www.forbes.com.br\/negocios\/2015\/12\/weg-a-empresa-que-saiu-de-pequena-cidade-catarinense-para-mais-de-10-paises\/) que fala sobre o crescimento da empresa, \u00e9 de 2015 por\u00e9m mostra como a multinacional chegou no patamar em que se encontra hoje. ","690223cc":"Bom, tudo indica que a WEG ainda vai aparecer muito e dar o que falar, desde o in\u00edcio a empresa se manteve s\u00f3lida n\u00e3o importasse o seu tamanho, \u00e9 uma multinacional com import\u00e2ncia mundial nos mercados em que atua, uma companhia s\u00e9ria que d\u00e1 gosto de dizer que \u00e9 brasileira.\u00a0\n\nA tend\u00eancia \u00e9 que ela continue a evoluir, os investimentos e novos projetos demonstram uma preocupa\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio futuro, a ind\u00fastria 4.0 se atualiza r\u00e1pido, sempre tem algo novo para ver e testar, a empresa est\u00e1 buscando sempre acompanhar essas tecnologias. Sem falar da sustentabilidade da multinacional, uma empresa que tem toda uma estrutura de gest\u00e3o ambiental e merece os parab\u00e9ns pelas iniciativas modernas e engajadas. Acredito que a WEG ser\u00e1 ainda mais valorizada daqui para frente.","a2ec4bdc":"Nosso \u00faltimo gr\u00e1fico nos confirma o que antes foi abordado: crescimento s\u00f3lido! Nesse zoom, fica ainda mais claro que as varia\u00e7\u00f5es entre uma cota\u00e7\u00e3o e outra \u00e9 pequena, ou seja, a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o sai de `R$55`para os `R$65`, a cota\u00e7\u00e3o varia de `R$55` para uma cota\u00e7\u00e3o menor que os `R$60`. A `WEGE3`j\u00e1 estava acima dos `R$65`quando bateu valores de `R$70`. Essas informa\u00e7\u00f5es fortalecem o que antes foi trabalhado, uma empresa consolidada que consegue se manter est\u00e1vel diante de cen\u00e1rios de curto e m\u00e9dio prazo."}}