{"cell_type":{"daca6043":"code","38cf9229":"code","ae859c1b":"code","fbf42e16":"code","5186c321":"code","659f8046":"code","6b5d4901":"code","8b2ed2e4":"code","081d8d82":"code","bf92d0dd":"code","827d12c8":"code","a9d33edd":"code","fc4d0237":"code","bd7c76cb":"code","48bdf157":"code","21833c10":"code","cc266ce5":"code","c5932c91":"code","42ca9f31":"code","642b48df":"code","c4f9fbd5":"code","4286d420":"code","c0c2f90e":"code","d18e6418":"code","088c9869":"code","41b89be5":"code","27412b0c":"code","26fe9520":"code","60619c86":"code","101c98ff":"code","707ecc10":"code","44a313f0":"code","edbe61c8":"code","0ff8f54f":"code","77e871e0":"code","1d871639":"code","57c417e2":"code","082fd6b0":"code","fd7112c8":"code","b049fffd":"code","7e5d096b":"code","6db355f3":"code","db2705b9":"code","e0136f45":"code","d2c3f825":"code","c1fdbac4":"code","eeb2d870":"code","94891de9":"code","deb96f6b":"code","e41d767b":"code","c539fa2a":"code","4aa0084f":"code","dc39cfd1":"markdown","7c86705a":"markdown","8d501764":"markdown","b444b5fc":"markdown","885b808d":"markdown","ad9644c6":"markdown","58d9b752":"markdown","2a053cbc":"markdown","8c040e49":"markdown","0634f370":"markdown","ff7cd9ce":"markdown","effdf92e":"markdown","427dfd43":"markdown","758d60c4":"markdown","fd459c6f":"markdown","54208259":"markdown","0fc489b0":"markdown"},"source":{"daca6043":"# This Python 3 environment comes with many helpful analytics libraries installed\n# It is defined by the kaggle\/python Docker image: https:\/\/github.com\/kaggle\/docker-python\n# For example, here's several helpful packages to load\n\nimport numpy as np # linear algebra\nimport pandas as pd # data processing, CSV file I\/O (e.g. pd.read_csv)\n\n# Input data files are available in the read-only \"..\/input\/\" directory\n# For example, running this (by clicking run or pressing Shift+Enter) will list all files under the input directory\n\nimport os\nfor dirname, _, filenames in os.walk('\/kaggle\/input'):\n    for filename in filenames:\n        print(os.path.join(dirname, filename))\n\n# You can write up to 20GB to the current directory (\/kaggle\/working\/) that gets preserved as output when you create a version using \"Save & Run All\" \n# You can also write temporary files to \/kaggle\/temp\/, but they won't be saved outside of the current session","38cf9229":"import matplotlib.pyplot as plt\nimport seaborn as sns","ae859c1b":"print(os.listdir(\"..\/input\"))","fbf42e16":"df = pd.read_csv('..\/input\/suicidio-estudo\/master.csv')","5186c321":"df.head()","659f8046":"df.shape","6b5d4901":"df.dtypes","8b2ed2e4":"df.hist(figsize=(20,12))","081d8d82":"# Verificando quais pa\u00edses tem na base:\ndf['country'].unique()","bf92d0dd":"#dados faltantes: \ndf.isnull().sum().sort_values(ascending=False)\n","827d12c8":"suic_sum = pd.DataFrame(df['suicides_no'].groupby(df['country']).sum())\nsuic_sum = suic_sum.reset_index().sort_values(by='suicides_no',ascending=False)\nmost_cont = suic_sum.head(5)\nfig = plt.figure(figsize=(10,10))\nplt.title('Os 5 pa\u00edses com mais casos de suic\u00eddios')\nsns.set(font_scale=2)\nsns.barplot(y='suicides_no',x='country',data=most_cont,palette=\"Blues_d\")\nplt.xticks(rotation=45)\nplt.ylabel('Suic\u00eddios');\nplt.xlabel('Pa\u00edses')\nplt.tight_layout()","a9d33edd":"suic_sum = pd.DataFrame(df['suicides\/100k pop'].groupby(df['country']).sum())\nsuic_sum = suic_sum.reset_index().sort_values(by='suicides\/100k pop',ascending=False)\nmost_cont = suic_sum.head(5)\nfig = plt.figure(figsize=(10,10))\nplt.title('Os 5 pa\u00edses que mais tiveram casos de suic\u00eddios por 100 mil habitantes')\nsns.set(font_scale=1)\nsns.barplot(y='suicides\/100k pop',x='country',data=most_cont,palette=\"Blues_d\")\nplt.xticks(rotation=45)\nplt.ylabel('Suic\u00eddios');\nplt.xlabel('Pa\u00edses')\nplt.tight_layout()","fc4d0237":"suic_sum = pd.DataFrame(df['suicides_no'].groupby(df['country']).sum())\nsuic_sum = suic_sum.reset_index().sort_values(by='suicides_no',ascending=False)\nmost_cont = suic_sum.tail(5)\nfig = plt.figure(figsize=(10,10))\nplt.title('Os 5 pa\u00edses com menos casos de suic\u00eddios')\nsns.set(font_scale=2)\nsns.barplot(y='suicides_no',x='country',data=most_cont,palette=\"Blues_d\")\nplt.xticks(rotation=45)\nplt.ylabel('Suic\u00eddios');\nplt.xlabel('Pa\u00edses')\nplt.tight_layout()","bd7c76cb":"suic_sum = pd.DataFrame(df['suicides\/100k pop'].groupby(df['country']).sum())\nsuic_sum = suic_sum.reset_index().sort_values(by='suicides\/100k pop',ascending=False)\nmost_cont = suic_sum.tail(5)\nfig = plt.figure(figsize=(10,10))\nplt.title('Os 5 pa\u00edses com menos casos de suic\u00eddios por 100 mil habitantes')\nsns.set(font_scale=2)\nsns.barplot(y='suicides\/100k pop',x='country',data=most_cont,palette=\"Blues_d\")\nplt.xticks(rotation=45)\nplt.ylabel('Suic\u00eddios');\nplt.xlabel('Pa\u00edses')\nplt.tight_layout()","48bdf157":"# extrair apenas os dados relativos ao USA\ndf_usa = df[df.country == \"United States\"].copy()\n\n# ver o formato do novo DataFrame\nprint(\"Formato do DataFrame: \", df_usa.shape)\n\n# exibir as 5 primeiras entradas do novo DataFrame\ndf_usa.head()","21833c10":"# pegar a media mundial e dos USA em suicidios\nyears = df_usa.year.unique()    # pegar os anos para o eixo x\nsuicides_usa_mean = df_usa.groupby('year')['suicides\/100k pop'].mean()\nsuicides_world_mean = df.groupby('year')['suicides\/100k pop'].mean()\n\n# como USA nao tem 2016, vou eliminar do dataframe mundial essa entrada\nsuicides_world_mean.drop(2016, inplace=True)\n\n# plotar lineplot comparativo entre Brasil e Mundo\nax = sns.lineplot(x=years, y=suicides_usa_mean, label='USA')\nax = sns.lineplot(x=years, y=suicides_world_mean, label='Mundo')\nplt.legend(title=\"Taxa de suic\u00eddio\")\nplt.show()","cc266ce5":"# extrair apenas os dados relativos ao Brasil\ndf_brasil = df[df.country == \"Brazil\"].copy()\n\n# ver o formato do novo DataFrame\nprint(\"Formato do DataFrame: \", df_brasil.shape)\n\n# exibir as 5 primeiras entradas do novo DataFrame\ndf_brasil.head()","c5932c91":"# valores ausentes nos dados mundiais\nprint(\"Mundial\")\ndisplay(df.isnull().sum())\n\n\n# valores ausentes nos dados do Brasil\nprint(\"Brasil\")\ndisplay(df_brasil.isnull().sum())","42ca9f31":"# pegar a media mundial e do Brasil em suicidios\nyears = df_brasil.year.unique()    # pegar os anos para o eixo x\nsuicides_brasil_mean = df_brasil.groupby('year')['suicides\/100k pop'].mean()\nsuicides_world_mean = df.groupby('year')['suicides\/100k pop'].mean()\n\n# como o Brasil nao tem 2016, vou eliminar do dataframe mundial essa entrada\nsuicides_world_mean.drop(2016, inplace=True)\n\n# plotar lineplot comparativo entre Brasil e Mundo\nax = sns.lineplot(x=years, y=suicides_brasil_mean, label='Brasil')\nax = sns.lineplot(x=years, y=suicides_world_mean, label='Mundo')\nplt.legend(title=\"Taxa de suic\u00eddio\")\nplt.show()","642b48df":"# criar uma tabela din\u00e2mica\ntable = pd.pivot_table(df_brasil, values='suicides_no', index=['year'], columns=['age'])\n\n# reordenar as tabelas para deixar em ordem crescente\ncolumn_order = ['5-14 years', '15-24 years', '25-34 years', '35-54 years', '55-74 years', '75+ years']\ntable = table.reindex(column_order, axis=1)\n\n# ver as 5 primeiras entradas da pivot table\ntable.head()","c4f9fbd5":"# plotar a pivot table das faixas et\u00e1rias\ntable.plot.bar(stacked=True, figsize=(16,8))\nplt.legend(title=\"Idade\");","4286d420":"plt.figure(figsize=(10,9))\nsns.barplot(x = 'age', y='suicides_no', hue='sex', data=df_brasil.groupby([\"age\",\"sex\"]).sum().reset_index()).set_title('Suicidios por faixa et\u00e1ria')\nplt.ylabel('SUIC\u00cdDIOS')\nplt.xlabel('IDADE')\nplt.xticks(rotation=90)","c0c2f90e":"### Set figure size\nplt.figure(figsize=(16,7))\n###Let's plot the barplot\nbar_age = sns.barplot(x = 'sex', y = 'suicides\/100k pop', hue = 'age',data = df_brasil)","d18e6418":"# estat\u00edstica de suic\u00eddios por faixa et\u00e1ria em 1985\ntable[['25-34 years']].loc[1985]\ntable.loc[1985] \/ table.loc[1985].sum() ","088c9869":"\n# estat\u00edstica de suic\u00eddios por faixa et\u00e1ria em 2015\ntable[['25-34 years']].loc[2015]\ntable.loc[2015] \/ table.loc[2015].sum() ","41b89be5":"# extrair valores entre homens e mulheres\nhomens_mulheres = df_brasil.groupby('sex').suicides_no.sum() \/ df_brasil.groupby('sex').suicides_no.sum().sum()\n\n# plotar o gr\u00e1fico de pizza\nplt.pie(homens_mulheres, labels=['mulheres', 'homens'], autopct='%1.1f%%', shadow=True);\n","27412b0c":"#agrupando por geracao\nagrupar_geracao=df_brasil.groupby(['generation'])\n\n#somando num de suicidios por geracao\ndf_suicides_no=agrupar_geracao['suicides_no'].agg([np.sum])\ndf_suicides_no.columns=['suicides_no_percent']\n\n#calculando o total de suicidios\nsum_suicides_no=df_suicides_no.agg([np.sum])\ntotal_suicides=sum_suicides_no['suicides_no_percent'][0]\n\ndf=df_suicides_no['suicides_no_percent'] \/total_suicides\n\ndf.plot.pie(figsize=(10,10),autopct='%.2f', title=\"Porcentagem de suic\u00eddios no Brasil por gera\u00e7\u00e3o\")\n","26fe9520":"df_brasil.corr()['suicides_no'].sort_values(ascending=False)","60619c86":"import sklearn as sk","101c98ff":"from sklearn.model_selection import train_test_split","707ecc10":"X = pd.concat([df_brasil[['year', 'suicides\/100k pop', 'population', 'gdp_per_capita ($)']], pd.get_dummies(df_brasil.sex)], axis=1)\ny = df_brasil.suicides_no\n\nX_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(X, y, test_size=0.2, random_state=42)\n\nprint(X_train.shape)\nprint(X_test.shape)","44a313f0":"\nfrom sklearn.linear_model import LinearRegression","edbe61c8":"lr = LinearRegression()","0ff8f54f":"lr.fit(X_train, y_train)","77e871e0":"predictions = lr.predict(X_test)","1d871639":"from sklearn.metrics import mean_squared_error\nmse = mean_squared_error(y_test, predictions)\nprint(\"MSE: %.4f\" % mse)","57c417e2":"from sklearn.metrics import r2_score\nr2 = r2_score(y_test, predictions)\nprint(\"R2: %.4f\" % r2)","082fd6b0":"print('Score no conjunto de treino: {:.1%}'.format(lr.score(X_train, y_train)))\nprint('Score no conjunto de teste: {:.1%}'.format(lr.score(X_test, y_test)))","fd7112c8":"#Arvore de decis\u00e3o \nfrom sklearn.tree import DecisionTreeRegressor","b049fffd":"dt = DecisionTreeRegressor(max_depth=3, min_samples_split=5)","7e5d096b":"dt.fit(X_train, y_train)","6db355f3":"predictions = dt.predict(X_test)\nmse = mean_squared_error(y_test, predictions)\nprint(\"MSE: %.4f\" % mse)\nr2 = r2_score(y_test, predictions)\nprint(\"R2: %.4f\" % r2)","db2705b9":"print('Score no conjunto de treino: {:.1%}'.format(dt.score(X_train, y_train)))\nprint('Score no conjunto de teste: {:.1%}'.format(dt.score(X_test, y_test)))","e0136f45":"\nfrom sklearn.model_selection import GridSearchCV","d2c3f825":"tuned_parameters = [{'max_depth': [1,2,3,4,5],\n                     'min_samples_split': [2,3,5]}]\nclf = GridSearchCV(DecisionTreeRegressor(), tuned_parameters, cv=3, scoring='r2')\nclf.fit(X_train, y_train)","c1fdbac4":"print(\"Best parameters set found on development set:\")\nprint()\nprint(clf.best_params_)\nprint()\nprint(\"Grid scores on development set:\")\nprint()\nmeans = clf.cv_results_['mean_test_score']\nstds = clf.cv_results_['std_test_score']\nfor mean, std, params in zip(means, stds, clf.cv_results_['params']):\n    print(\"%0.3f (+\/-%0.03f) for %r\"\n        % (mean, std * 2, params))\n\nmse = mean_squared_error(y_test, clf.predict(X_test))\nprint(\"MSE: %.4f\" % mse)\nprint()","eeb2d870":"print('Score no conjunto de treino: {:.1%}'.format(clf.score(X_train, y_train)))\nprint('Score no conjunto de teste: {:.1%}'.format(clf.score(X_test, y_test)))","94891de9":"from sklearn.ensemble import RandomForestRegressor","deb96f6b":"rf = RandomForestRegressor(n_estimators=100, max_depth=3, max_features=1)\nrf.fit(X_train, y_train)","e41d767b":"predictions = rf.predict(X_test)\nmse = mean_squared_error(y_test, predictions)\nprint(\"MSE: %.4f\" % mse)\nr2 = r2_score(y_test, predictions)\nprint(\"R2: %.4f\" % r2)","c539fa2a":"tuned_parameters = [{'max_depth': [1,2,3,4,5],\n                     'max_features': [2,4,6]}]\n\nclf = GridSearchCV(RandomForestRegressor(), tuned_parameters, cv=3, scoring='r2')\nclf.fit(X_train, y_train)\nprint(\"Best parameters set found on development set:\")\nprint()\nprint(clf.best_params_)\nprint()\nprint(\"Grid scores on development set:\")\nprint()\nmeans = clf.cv_results_['mean_test_score']\nstds = clf.cv_results_['std_test_score']\nfor mean, std, params in zip(means, stds, clf.cv_results_['params']):\n    print(\"%0.3f (+\/-%0.03f) for %r\"\n        % (mean, std * 2, params))\nmse = mean_squared_error(y_test, clf.predict(X_test))\nprint(\"MSE: %.4f\" % mse)\nprint()","4aa0084f":"print('Score no conjunto de treino: {:.1%}'.format(rf.score(X_train, y_train)))\nprint('Score no conjunto de teste: {:.1%}'.format(rf.score(X_test, y_test)))","dc39cfd1":"Suic\u00eddio em pessoas mais velhas tem aumentado drasticamente, alguns fatores nos ajudam a explicar tal fen\u00f4meno:\n* estudos apontam que a maior parte dos idosos que morreram por suic\u00eddio tinham algum transtorno mental, sendo que de 71% a 90% deles sofriam de algum grau de depress\u00e3o\n* a associa\u00e7\u00e3o entre depress\u00e3o e comorbidades m\u00faltiplas (doen\u00e7as) agrava cumulativamente o risco de suic\u00eddio. Idosos t\u00eam seis vezes mais chances de adquirir alguma doen\u00e7a f\u00edsica do que jovens e est\u00e3o sujeitos a comorbidades m\u00faltiplas. Esses fatores associados a variadas dosagens medicamentosas e ao decl\u00ednio funcional, aumenta o risco de suic\u00eddio\n* ademais, os idosos s\u00e3o mais relutantes para se queixar de depress\u00e3o ou explicitar ideias suicidas, por isso, poucos s\u00e3o diagnosticados e s\u00f3 uma minoria \u00e9 tratada\n","7c86705a":"Os suic\u00eddios aumentam quando algum fato hist\u00f3rico acontece? Note que em 2008 com a crise imobili\u00e1ria dos EUA, a taxa, antes em queda, elevou-se.","8d501764":"Percebe-se que os cinco pa\u00edses com mais casos de suic\u00eddio total s\u00e3o ricos e com um IDH elevado\n\n> Quest\u00e3o da R\u00fassia: muitos suic\u00eddios eram cometidos visando o recebimento de seguro. Al\u00e9m disso, o fator do consumo do \u00e1lcool interfere muito nos n\u00fameros: quando foi institu\u00edda a lei seca no pa\u00eds em an\u00e1lise, o n\u00famero de suic\u00eddio diminuiu consideravelmente; a partir do momento em que tal lei foi revogada, essa taxa voltou a crescer.\n","b444b5fc":"Por que h\u00e1 essa diferen\u00e7a t\u00e3o grande na porcentagem de suic\u00eddio entre homens e mulheres? Alguns fatores podem nos ajudar a explicar:\n* apesar de tentativas de suic\u00eddio serem mais frequentes entre mulheres, as pesquisas mostram que os homens tendem a ser mais impulsivos e agressivos nas escolhas de m\u00e9todo, optando, em sua grande maioria, por m\u00e9todos mais violentos e letais, o que diminui a chance de sobreviv\u00eancia ou de serem resgatados a tempo.\n* outro fator importante \u00e9 a busca por ajuda profissional. Estima-se que homens entram menos em contato com profissionais da \u00e1rea para buscar ajuda, sejam psic\u00f3logos ou psiquiatras. A rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 surpreendente, e mostra que, dos casos analisados, aproximadamente 75% das mulheres que cometeram suic\u00eddio j\u00e1 estiveram em contato com algum psic\u00f3logo ou psiquiatra, enquanto apenas 50% dos homens que morrem desta forma tiveram contato com algum profissional da \u00e1rea para buscar aux\u00edlio profissional\n* somado a esses fatores, e com certeza impulsionando alguns deles, existe o tabu de que homens n\u00e3o devem ser sens\u00edveis, demonstrar seus sentimentos ou buscar ajuda. Existe uma constru\u00e7\u00e3o social de que devem ser autossuficientes e fortes, de que n\u00e3o podem chorar ou demonstrar emo\u00e7\u00f5es que indiquem sensibilidade, inseguran\u00e7a ou \u201cfraqueza\u201d\n* com o surgimento da introdu\u00e7\u00e3o do direito da heran\u00e7a paterna com rela\u00e7\u00e3o aos bens, assim como a cria\u00e7\u00e3o gradual de uma organiza\u00e7\u00e3o social patriarcal como n\u00facleo da institui\u00e7\u00e3o familiar,o indiv\u00edduo do sexo masculino \u00e9 visto como provedor da fam\u00edlia. Advindo dessa responsabilidade e posi\u00e7\u00e3o assumida na institui\u00e7\u00e3o familiar, um momento de crise econ\u00f4mica, desemprego ou dificuldade pode ser devastador","885b808d":"Uma das perguntas iniciais para nosso seria se o IDH interfere no n\u00famero de su\u00edcidios, por\u00e9m esse dado tem uma porcentagem alta de valores faltantes, o que inviabilizou seu uso.","ad9644c6":"No gr\u00e1fico acima, dividimos por sexo e faixa et\u00e1ria. O estudo nos mostra alguns pontos interessantes: nos homens, a maioria dos suic\u00eddios s\u00e3o em indiv\u00edduos maiores de 75 anos e as taxas v\u00e3o diminuindo por faixa; j\u00e1 no caso das mulheres, as taxas s\u00e3o bem equiparadas, exceto na faixa et\u00e1ria entre 5 a 14 anos, o que pode ser percebido no gr\u00e1fico dos homens tamb\u00e9m.","58d9b752":"Os pa\u00edses s\u00e3o pequenos (alguns s\u00e3o ilhas) e com poucos habitantes, da\u00ed o porqu\u00ea do n\u00famero absoluto de suic\u00eddios ser baixo tamb\u00e9m.","2a053cbc":"# **O suic\u00eddio no Brasil e no mundo: um estudo das taxas de suic\u00eddio entre 1985 e 2016**\n\n> Marcos, Paulo, Sidney e Stephanie-Ci\u00eancia de Dados\/Univem-2\u00ba semestre","8c040e49":"Um fato a ser frisado \u00e9 de que todos esses pa\u00edses sofreram com guerras em sua hist\u00f3ria, fator que poderia explicar a elevada taxa de suic\u00eddios por 100 mil habitantes e que demonstra como os fatos hist\u00f3ricos podem influenciar no aumento desses n\u00fameros, quest\u00e3o essa que quer\u00edamos analisar em nosso projeto.\n","0634f370":"O estudo envolve as seguintes vari\u00e1veis:\n* pa\u00eds\n* ano\n* sexo\n* faixa et\u00e1ria\n* n\u00famero total de suic\u00eddios\n* popula\u00e7\u00e3o\n* n\u00famero de suic\u00eddios por 100 mil habitantes\n* country_year: identificador contendo country + year\n* IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano) para o ano\n* PIB (Produto Interno Bruto) para o ano\n* PIB per capita","ff7cd9ce":"Gera\u00e7\u00f5es: \n* GI Generation: 1901-1924\n* Gera\u00e7\u00e3o Silenciosa\/Silent: 1925-1942\n* Baby Boomers: 1946-1964\n* Gera\u00e7\u00e3o X: 1965-1980\n* Millenials\/Gera\u00e7\u00e3o Y:1981-99\n* Gera\u00e7\u00e3o Z: 2000-2010\n\nAs gera\u00e7\u00f5es tem alguns fatores de personalidade em comum, que podem at\u00e9 explicar sua forma de ver o mundo, se socializar ou como se sentem:\n\n* GI Generation: esta gera\u00e7\u00e3o sobreviveu \u00e0 Grande Depress\u00e3o e depois foi lutar na Segunda Guerra Mundial. Quem s\u00e3o os pais GI? Para os pais da Gera\u00e7\u00e3o GI que viveram a Grande Depress\u00e3o, para criar uma fam\u00edlia eles valorizam caracter\u00edsticas como trabalho duro e coragem\n* Silent: eles receberam esse nome por serem conformistas e terem \"ficarado em sil\u00eancio\" durante a era MacCarthy, quando o medo do comunismo varreu o pa\u00eds. Quem s\u00e3o os pais silenciosos? O estilo parental dessa \u00e9poca esperava que as crian\u00e7as ganhassem o caminho da vida usando uma forte \u00e9tica de trabalho\n* Baby boomers: tem esse nome pois depois que seus pais chegaram da Segunda Guerra Mundial, a popula\u00e7\u00e3o americana \"explodiu\"\/aumentou. Os Baby Boomers desafiaram seus pais, protestaram contra a Guerra do Vietn\u00e3. Quem s\u00e3o os pais boomers? Eles redefiniram notavelmente a paternidade por serem a primeira gera\u00e7\u00e3o a olhar para a perspectiva de crescimento dos filhos e come\u00e7aram o conceito de ter reuni\u00f5es familiares\n* Gera\u00e7\u00e3o X: a Gera\u00e7\u00e3o X viveu a epidemia de Aids, a cultura da MTV e um cen\u00e1rio cultural inst\u00e1vel que daria origem aos direitos LGBTQ +. Quem s\u00e3o os pais da gera\u00e7\u00e3o X? cria\u00e7\u00e3o tendendo a se envolver muito mais com o desenvolvimento social e educacional de seus filhos\n* Gera\u00e7\u00e3o Y: s\u00e3o a primeira gera\u00e7\u00e3o a conhecer uma inf\u00e2ncia com a Internet, que atualmente desempenha um papel significativo em suas vidas pessoais. Embora os boomers possam acusar essa gera\u00e7\u00e3o de ser egoc\u00eantrica devido ao uso excessivo de tecnologia, essa gera\u00e7\u00e3o provou ser realmente orientada para a comunidade e consciente do meio ambiente, que s\u00e3o caracter\u00edsticas que est\u00e3o sendo aprendidas por seus filhos na pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o. Quem s\u00e3o seus pais? Os pais da gera\u00e7\u00e3o do mil\u00eanio est\u00e3o fazendo muitas coisas bem e sem d\u00favida melhores do que as gera\u00e7\u00f5es anteriores. Eles t\u00eam a mente aberta, est\u00e3o criando seus filhos em diversas formas familiares. \u00c9 mais prov\u00e1vel que esses pais permitam que seus filhos expressem livremente quem s\u00e3o. Eles est\u00e3o adotando uma abordagem mais livre da paternidade, permitindo que seus filhos explorem e crescam sem estrutura ou supervis\u00e3o constante\n* Gera\u00e7\u00e3o Z: embora ainda jovens e sem idade suficiente para deixar sua marca como uma gera\u00e7\u00e3o, as crian\u00e7as da Gera\u00e7\u00e3o Z s\u00e3o as primeiras a nascer em um mundo em que n\u00e3o sabem mais nada al\u00e9m de estarem constantemente conectadas umas \u00e0s outras, atrav\u00e9s de telefones, telas e tablets","effdf92e":"No ano de 1985, em porcentagem, percebemos que a faixa et\u00e1ria que est\u00e1 em primeiro lugar no n\u00famero de suic\u00eddios \u00e9 a de 35 a 54 anos, com cerca de 30,9%. Logo em seguida,entre 25 a 34 anos, com 25%; 15 a 24,25%, entre 55 a 74 anos, com 16,1%; ; maiores de 75 anos com 3% e crian\u00e7as entre 5 a 14 anos, 1,7%.","427dfd43":"No ano de 2015, em porcentagem, percebemos que a faixa et\u00e1ria que est\u00e1 em primeiro lugar no n\u00famero de suic\u00eddios \u00e9 a de 35 a 54 anos, com cerca de 37,1%. Logo em seguida,entre 25 a 34 anos, com 21,1%; entre 55 a 74 anos, com 19,4%; 15 a 24, 15,9%; maiores de 75 anos com 5% e crian\u00e7as entre 5 a 14 anos, 1,2%.\n> Percebemos as diferen\u00e7as entre a porcentagem da faixa de 35 a 54 anos antes e em 2016. Ademais, anteriormente, em quarto lugar t\u00ednhamos a faixa entre 55 e 74 anos e, em 2016, ela ficou em terceiro. Antes, em terceiro lugar a faixa era a de 15 a 24, que passou para quarto lugar.","758d60c4":"O seguinte projeto tem como objetivo analisar as taxas de suic\u00eddio no Brasil e no mundo entre 1985 e 2016, discutir poss\u00edveis causas e, por fim, apresentar um aprendizado de m\u00e1quina envolvendo essa quest\u00e3o. Cabe ressaltar que o seguinte assunto j\u00e1 \u00e9 considerado um problema de sa\u00fade p\u00fablica e envolve in\u00fameras quest\u00f5es pessoais. Em nosso caso, tratamos como um estudo geralizado.","fd459c6f":"Uma quest\u00e3o a ser analisado \u00e9 que todos esses pa\u00edses s\u00e3o considerados emergentes e com IDH baix\u00edssimo. \u00c9 interessante correlacionar alguns fatos: pa\u00edses emergentes possuem quase o todo populacional seguindo uma religi\u00e3o, em pa\u00edses desenvolvidos, esse n\u00famero \u00e9 menor, de tal modo, podemos correlacionar o pensamento religioso o qual defende o suic\u00eddio como um \"pecado\", consequentemente o medo de cometer tal ato diminui sua taxa nesses pa\u00edses.","54208259":"Infere-se, pelo gr\u00e1fico, como a taxa aumenta a cada ano em n\u00fameros totais e em cada classe et\u00e1ria. Percebe-se, tamb\u00e9m que ela \u00e9 maior entre a popula\u00e7\u00e3o de 35 a 54 anos.","0fc489b0":"Nota-se que o Brasil n\u00e3o segue a m\u00e9dia mundial. \nUm ponto a se destacar, \u00e9 o confisco da poupan\u00e7a por Collor em 1990 e o ligeiro aumento do n\u00famero de suic\u00eddios."}}