{"cell_type":{"72db43ac":"code","3adb7698":"code","4abb6ab5":"code","7440fc2c":"code","2e9a9528":"code","ed1c4bf9":"code","c5c5b531":"code","0dff7d0b":"code","33d6401f":"code","bfe59c95":"code","ab77de35":"code","5d939f9b":"code","78d80cbf":"code","2d8fde56":"code","96413404":"code","614ad351":"code","c6627097":"code","6d78b664":"code","fc9191dd":"code","ffa8b4e7":"code","a5094e00":"code","1be8ffc7":"code","9b95e6af":"code","01655230":"code","77388635":"code","ef2fe9df":"code","cfdfef96":"code","3514959f":"code","652f2a5c":"code","35c4e25e":"code","c415efd3":"code","e493da5f":"code","731b3469":"code","2c5628cd":"markdown","a74a1ec0":"markdown","a6d289d1":"markdown","535d0981":"markdown","9faad9d7":"markdown","43bd4efb":"markdown","9483f35e":"markdown","9c4d59f6":"markdown","7b8b0bcb":"markdown","887177c5":"markdown","7ca87175":"markdown","eb52ea0b":"markdown","b65c148e":"markdown","fee505c0":"markdown","c7965897":"markdown","9800d771":"markdown","4e1a6e31":"markdown"},"source":{"72db43ac":"#import libraries\nimport pandas as pd\nimport numpy as np\nimport seaborn as sns\nimport matplotlib.pyplot as plt\nfrom pylab import rcParams\nfrom scipy.signal import find_peaks_cwt\nimport plotly.express as px\nimport plotly.io","3adb7698":"#set some display modifications \n%matplotlib inline\nrcParams['figure.figsize'] = 8,11\n#plt.style.use('seaborn-whitegrid')\npd.set_option('display.max_rows', 162)","4abb6ab5":"#dailydata = pd.read_csv('Covid-19\/TurkeyCovid19Dataset.csv')\ndatatr = pd.read_csv('..\/input\/covid19-in-turkey\/covid_19_data_tr.csv')\ntest_numbers = pd.read_csv('..\/input\/covid19-in-turkey\/test_numbers.csv')\n#confirmed = pd.read_csv('Covid-19\/time_series_covid_19_confirmed_tr.csv')\nintubated = pd.read_csv('..\/input\/covid19-in-turkey\/time_series_covid_19_intubated_tr.csv')\n","7440fc2c":"#Drop unnecesary columns\nintubated.drop(['Province\/State', 'Lat','Long','Country\/Region'], axis=1, inplace=True)\n#Convert \u0131ntubated dataset from wider to longer for add general dataset\nintubated = intubated.unstack().reset_index()\nintubated = intubated.rename(columns={0:'Intubated'})\nintubated.drop(['level_1','level_0'],axis=1, inplace=True)\nintubated.tail()","2e9a9528":"#Drop unnecesary columns\ntest_numbers.drop(['Province\/State', 'Lat','Long','Country\/Region'], axis=1, inplace=True)\n#Convert test numbers dataset from wider to longer for add general dataset\ntest_numbers = test_numbers.unstack().reset_index()\ntest_numbers = test_numbers.rename(columns={0:'Test_numbers'})\ntest_numbers.drop(['level_1','level_0'],axis=1, inplace=True)\ntest_numbers.tail()","ed1c4bf9":"#Drop unnecesary columns\ndatatr.drop(['Province\/State','Country\/Region'], axis=1, inplace=True)\ndatatr.tail()","c5c5b531":"#Change columns order\ncols = ['Test_numbers', 'Confirmed','Deaths','Recovered','Intubated','Last_Update']\ndf = pd.concat([datatr, test_numbers, intubated], axis=1)\ndf = df[cols]\ndf.tail()","0dff7d0b":"#Date was string, convert it into DateTime and set index\ndf.set_index('Last_Update', inplace=True)\ndf.index = pd.to_datetime(df.index)\ndf.tail()","33d6401f":"#In dataset value in Confirmed, Deaths and Recovered are aggregated, not daily\n#In this piece of codes make Daily value for each day\ndf['DailyConfirmed'] = pd.DataFrame(df['Confirmed'].diff().fillna(0).astype(int))\ndf['DailyDeaths'] = pd.DataFrame(df['Deaths'].diff().fillna(0).astype(int))\ndf['DailyRecovered'] = pd.DataFrame(df['Recovered'].diff().fillna(0).astype(int))","bfe59c95":"#Added new value until 31 September\n# yeniveri = pd.read_csv(\"Dataset\/g\u00fcncelveri.txt\")\n# yeniveri.set_index('Last_Update', inplace=True)\n# yeniveri.index = pd.to_datetime(yeniveri.index)","ab77de35":"#concatted old dataframe\n#df = pd.concat([df,yeniveri])","5d939f9b":"#Intubated number for each day but when increase\n#below 0 is eliminated\ndf['DailyIntubated'] = pd.DataFrame(df['Intubated'].diff().fillna(0).astype(int))\ndf['DailyIntubated'] = df['DailyIntubated'].apply(lambda x: 0 if x<0 else x)","78d80cbf":"#Difference of Intubated number\ndf['General DailyIntubated'] = pd.DataFrame(df['Intubated'].diff().fillna(0).astype(int))","2d8fde56":"#with diff function first row in DailyConfirmed was eliminated\n#it was fixed\ndf['DailyConfirmed'][0] = 1","96413404":"#Made additional columns\ndf['Total Death\/Recovered'] = pd.DataFrame(((df['Deaths'] \/ df['Recovered']) ).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))\ndf['Total Death\/Recovered'] = pd.DataFrame(((df['Deaths'] \/ df['Recovered']) ).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))\ndf['Total Confirmed\/Recovered'] = pd.DataFrame(((df['Confirmed'] \/ df['Recovered']) ).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))\ndf['Daily Death\/Recovered'] = pd.DataFrame(((df['DailyDeaths'] \/ df['DailyRecovered']) ).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))\ndf['Daily Confirmed\/Recovered'] = pd.DataFrame(((df['DailyConfirmed'] \/ df['DailyRecovered'])).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))\ndf['Daily Intubated\/Recovered'] = pd.DataFrame(((df['DailyIntubated'] \/ df['DailyRecovered'])).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))\ndf['Daily Death\/Intubated'] = pd.DataFrame(((df['DailyDeaths'] \/ df['DailyIntubated'])).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))\ndf['Daily Confirmed\/Test'] = pd.DataFrame(((df['DailyConfirmed'] \/ df['Test_numbers'])).replace([np.inf, -np.inf], np.nan).fillna(0))","614ad351":"df = pd.read_csv(\"..\/input\/covid19turkey-dataset\/31SeptData.csv\")\ndf.set_index('Last_Update', inplace=True)\ndf.index = pd.to_datetime(df.index)\ndf.tail(10)","c6627097":"#Quick overview all parameters by date\ndf.plot(subplots=True)\nplt.show()","6d78b664":"#Plotting confirmed number\nconfirmed_fig = px.line(x=df.index,y=df['DailyConfirmed'], color=px.Constant(\"Daily Confirmed\"),\n             labels=dict(x=\"Date\", y=\"# of Daily Confirmed\", color=\"Time Period\"),\n            title = 'Daily Confirmed Trend').update_layout(plot_bgcolor='aqua')\nconfirmed_fig.show()","fc9191dd":"#Plotting deaths number\ndeath_fig = px.line(x=df.index,y=df['DailyDeaths'], color=px.Constant(\"Daily Deaths\"),\n             labels=dict(x=\"Date\", y=\"# of Daily Deaths\", color=\"Time Period\"),\n            title = 'Daily Deaths Trend')\ndeath_fig.add_scatter(x=df.index,y=df['Daily Death\/Intubated'], name=\"Daily Death\/Intubated\")\ndeath_fig.show()","ffa8b4e7":"#Confirmed-Recovered ratio and Deaths-Intubated ratio is important\n#It shows us how was going pandemic what is trend\n#for to say pandemic under control Confirmed-Recovered ratio should be under one is required\ndaily_con_rec_death_int = px.line(x=df.index,y=df['Daily Confirmed\/Recovered'], color=px.Constant(\"Daily Confirmed\/Recovered\"),\n             labels=dict(x=\"Date\", y=\"Daily Ratio\", color=\"Time Period\"),\n            title = 'Daily Confirmed\/Recovered and Death\/Intubated Ratio Trend')\ndaily_con_rec_death_int.add_scatter(x=df.index,y=df['Daily Death\/Intubated'], name=\"Daily Death\/Intubated\")\ndaily_con_rec_death_int.show()","a5094e00":"#plotting number of intubated for each day which has increase\nint_num_fig = px.line(x=df.index,y=df['DailyIntubated'], color=px.Constant(\"# of Intubated\"),\n             labels=dict(x='Date', y=\"# of intubated\", color=\"Time Period\"),\n                title = '# of Intubated')\nint_num_fig.show()","1be8ffc7":"#plotting number of test and number of confirmed patients \nfig = px.line(x=df.index,y=df['DailyConfirmed'], color=px.Constant(\"Daily Confirmed\"),\n             labels=dict(x=\"Date\", y=\"# of Test and Confirmed\", color=\"Time Period\"),\n            title = 'Number of test and confirmed')\nfig.add_bar(x=df.index,y=df['Test_numbers'], name=\"Test Numbers\")\nfig.show()","9b95e6af":"#Plotting intubated patients number day by day\nint_fig = px.bar(x=df.index,y=df['General DailyIntubated'], color=px.Constant(\"# of Intubated\"),\n             labels=dict(x='Last_Update', y=\"Intubated Trend\", color=\"Time Period\"),\n                title = 'Intubated Trend day by day').update_layout(plot_bgcolor = 'gray')\nint_fig.show()","01655230":"#Plotting intubated patients number day by day\ndailyTestConf = px.line(x=df.index,y=df['Daily Confirmed\/Test']*100,\n             labels=dict(x='Last_Update', y=\"Daily Confirmed\/Test Ratio\"),\n                title = 'Daily Confirmed\/Test Ratio Trend').update_layout(plot_bgcolor = 'cornsilk')\ndailyTestConf.show()","77388635":"#T\u00fcrkiye GeoJSON dosyas\u0131 https:\/\/github.com\/cihadturhan\/tr-geojson adresinden al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r.\nimport json\nwith open('..\/input\/trcitiesgeojson\/tr-cities-utf8.json', encoding=\"utf-8\") as response:\n    counties = json.load(response)\ncounties[\"features\"][0]","ef2fe9df":"eachcitydf = pd.read_csv('..\/input\/number-of-cases-in-the-city-covid19-turkey\/number_of_cases_in_the_city.csv')\n#Listede 'id' s\u00fctunu yoktu Geojson ile e\u015fle\u015ftirme yapmak i\u00e7in gerekli.\neachcitydf[\"id\"] = list(range(1,82))\neachcitydf[\"id\"] = eachcitydf[\"id\"].astype(str)","cfdfef96":"#Turkey map\n#\u015eehir \u015eehir korona vir\u00fcs vaka say\u0131s\u0131 g\u00fcncel de\u011fildir.\n#Sadece 'choropleth' ile etkile\u015fimli harita nas\u0131l yap\u0131l\u0131r g\u00f6sterilmek i\u00e7in yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\nimport plotly.express as px\nfig = px.choropleth(eachcitydf, geojson=counties, color='Number of Case',\n                            color_continuous_scale=\"Viridis_R\",            \n                            range_color=(0,300),\n                            locations = \"id\", #GeoJson ile e\u015fle\u015fecek anahtar kelime\n                            scope=\"asia\",\n                            labels={'Number of Case':'# of Case'},\n                            #featureidkey=\"properties.name\",\n                            center = {\"lat\": 39.925533, \"lon\": 32.866287},\n                            projection=\"mercator\",)\n\nfig.update_layout(margin={\"r\":0,\"t\":0,\"l\":0,\"b\":0})\nfig.update_geos(fitbounds=\"locations\", visible=False) #Kom\u015fu \u00fclkeler g\u00f6r\u00fcnmez hale getirilip lokasyonlar odak hale getirildi.\nfig.show()","3514959f":"#* 23\/08\/2020 tarihi dahil toplam say\u0131, ** 17\/08\/2020 \u2013 23\/08\/2020 tarihleri aras\u0131ndaki toplam say\u0131\nregiondf = pd.read_csv('..\/input\/ibbs1-covid19-turkey\/blgeverileri.txt')\nregiondf","652f2a5c":"#S\u00fctun adlar\u0131ndaki bo\u015fluklar\u0131 silmek i\u00e7in.\nregiondf.rename(columns=lambda x: x.strip(), inplace=True)","35c4e25e":"regiondf[['Toplam Vaka Say\u0131s\u0131*', 'Vaka\/ 100.000 N\u00fcfus',\n       'Son 7 G\u00fcn Yeni Vaka Say\u0131s\u0131**', '7 G\u00fcn \u0130nsidans\u0131 (100.000 N\u00fcfusta)',\n       '\u00d6nceki Haftaya G\u00f6re De\u011fi\u015fim (%)']].apply(pd.to_numeric)","c415efd3":"#plotting number of test and number of confirmed patients \nfig = px.bar(x=regiondf[\"\u0130BBS-1\"],y=regiondf[\"Toplam Vaka Say\u0131s\u0131*\"],\n             labels=dict(x=\"Regions\", y=\"Total # of Confirmed\", color=\"\u0130BBS-1\"),\n            title = 'Total # of Confirmed')\nfig.update_layout(xaxis = {'categoryorder':'total descending'}, plot_bgcolor='lightgray',)\nfig.show()","e493da5f":"#plotting number of test and number of confirmed patients \nfig = px.bar(x=regiondf[\"\u0130BBS-1\"],y=regiondf['Son 7 G\u00fcn Yeni Vaka Say\u0131s\u0131**'],\n             labels=dict(x=\"Regions\", y=\"# of Confirmed\", color=\"\u0130BBS-1\"),\n            title = 'New cases in Last 7 Days for each region**',)\nfig.update_layout(xaxis = {'categoryorder':'total descending'}, plot_bgcolor='goldenrod')\nfig.show()","731b3469":"#plotting number of test and number of confirmed patients \nfig = px.bar(x=regiondf[\"\u0130BBS-1\"],y=regiondf['\u00d6nceki Haftaya G\u00f6re De\u011fi\u015fim (%)'],\n             labels=dict(x=\"Regions\", y=\"Percentage of Change\"),\n            title = 'Change Compared to the Previous Week (%)',\n            color_discrete_sequence=px.colors.qualitative.G10)\nfig.update_layout(xaxis = {'categoryorder':'total descending'}, plot_bgcolor='white')\nfig.show()","2c5628cd":"A\u015fa\u011f\u0131daki s\u00fctun grafi\u011finde ise ent\u00fcbe hasta say\u0131s\u0131ndaki de\u011fi\u015fim g\u00f6r\u00fclmektedir. 2 \u00fcstteki \u00e7izgi grafi\u011finin aksine bu grafikte azalan ent\u00fcbe hasta say\u0131s\u0131 da g\u00f6r\u00fclmektedir. 11 Nisanda ba\u015flayan eksi y\u00f6nde artma 3 Hazirana kadar devam edip daha sonra azal\u0131p artan bir g\u00f6r\u00fcnt\u00fc olu\u015fmaktad\u0131r. 29 Temmuz'da ikinci zirve noktay\u0131 g\u00f6r\u00fcp tekrar azalmakta ancak eksiye neredeyse hi\u00e7 d\u00fc\u015fmedi\u011fi g\u00f6r\u00fcl\u00fcyor.","a74a1ec0":"Test ba\u015f\u0131na vaka say\u0131s\u0131 27 Martta zirve noktay\u0131 **(%27)** g\u00f6rm\u00fc\u015fken zamanla giderek azalm\u0131\u015ft\u0131r. 31 A\u011fustos son veri g\u00fcn\u00fc bu oran **%1.41**'dir.","a6d289d1":"Ent\u00fcbe hasta say\u0131s\u0131ndaki ba\u015flang\u0131\u00e7taki art\u0131\u015f, vir\u00fcs\u00fcn \u00fclke i\u00e7erisine yeni girmesi ve kulu\u00e7ka s\u00fcresi boyunca belirti g\u00f6stermeden h\u0131zla yay\u0131lmas\u0131yla \u00f6zellikle kronik hasta ve 65 ya\u015f ve \u00fczeri insanlar \u00fczerindeki etkisini ciddi \u00f6l\u00e7\u00fcde g\u00f6stermi\u015ftir. Daha sonraki yava\u015f\u00e7a d\u00fc\u015f\u00fc\u015f ve 3 Hazirana kadar ent\u00fcbe say\u0131s\u0131ndaki negatif trend sa\u011fl\u0131k \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n \u00fcst\u00fcn gayreti ve di\u011fer \u00fclkelerden edinilen hastaya yakla\u015f\u0131m tecr\u00fcbeleri sayesinde ger\u00e7ekle\u015fmi\u015ftir. 25 Temmuza kadar ge\u00e7en aral\u0131kta ise eksi ve art\u0131 y\u00f6nde de\u011fi\u015fkenlik g\u00f6stermi\u015ftir.","535d0981":"Son 7 G\u00fcn i\u00e7erisine bakacak olursak e\u011fer \u00f6zellikle G\u00fcneydo\u011fu ve Bat\u0131 Anadolu b\u00f6lgelerinde ciddi bir art\u0131\u015f\u0131n oldu\u011funu s\u00f6yleyebiliriz. \u0130stanbul'u ge\u00e7erek birinci s\u0131raya yerle\u015fiyor ard\u0131ndan Bat\u0131 ve Orta Anadolu takip ediyor. \u00d6zellikle d\u00fc\u011f\u00fcn mevsiminin de gelmi\u015f olmas\u0131 ile bu b\u00f6lgelerdeki kalabal\u0131k d\u00fc\u011f\u00fcnlerin ve di\u011fer toplanma etkinliklerinin vir\u00fcs\u00fcn yay\u0131lmas\u0131nda b\u00fcy\u00fck etken oldu\u011funu s\u00f6yleyebiliriz.","9faad9d7":"# Covid-19 T\u00fcrkiye Analizi (Plotly k\u00fct\u00fcphanesi ile g\u00f6rselle\u015ftirilmesi)","43bd4efb":"S\u00fctun ve \u00e7izgi grafi\u011finin bir arada kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 a\u015fa\u011f\u0131daki g\u00f6rselde ise test say\u0131s\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck vaka say\u0131s\u0131 aras\u0131ndaki korelasyonu g\u00f6stermektedir. Ba\u015flang\u0131\u00e7ta az olan test say\u0131s\u0131 belirli bir s\u00fcre zarf\u0131nda 20000 ile 50000 aras\u0131nda de\u011fi\u015firken \u00f6zellikle 4 A\u011fustostan itibaren h\u0131zl\u0131 \u015fekilde artt\u0131\u011f\u0131n\u0131 19 A\u011fustosta zirve noktaya ula\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcyoruz.\nS\u00fctun grafi\u011fi i\u00e7in `plotly.express.line.add_bar()` fonksiyonu kullan\u0131ld\u0131.","9483f35e":"Datasetimizdeki b\u00fct\u00fcn parametreleri zaman serisi \u015fekilde h\u0131zl\u0131 bir bak\u0131\u015f i\u00e7in matplotlibteki `plot()` fonksiyonunu kullanal\u0131m.","9c4d59f6":"Kaggle'da bulunan mevcut datasetleri kullan\u0131p yeni s\u00fctunlar ekleyip ve temizleyip kendi datasetimi olu\u015fturdum. Direkt buradan ba\u015flamak istemedim hem di\u011fer dataseti haz\u0131rlayan arkada\u015flar\u0131n emeklerine sayg\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan hem de okuyanlar i\u00e7in veri temizli\u011fine pratik olmas\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan iyi olaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm.","7b8b0bcb":"![14-KUALson1-1.jpg](attachment:14-KUALson1-1.jpg)","887177c5":"A\u015fa\u011f\u0131daki grafikte ise her g\u00fcn yeni olu\u015fan ent\u00fcbe hasta say\u0131s\u0131n\u0131n \u00e7izgi grafi\u011fi g\u00f6r\u00fclmektedir. S\u00fcre\u00e7 i\u00e7erisinde 2 defa zirve noktay\u0131 g\u00f6ren (28 Mart ve 29 Temmuz) bu de\u011fer bize \u00f6zellikle ya\u015fl\u0131 ve kronik hastal\u0131\u011f\u0131 olan toplum fertlerinin bu salg\u0131nla olan m\u00fccadelesini g\u00f6stermektedir.","7ca87175":"Hemen alttaki grafikte ise iki farkl\u0131 grafi\u011fin birle\u015fimini g\u00f6r\u00fcyoruz. \u00c7izgi grafi\u011fi g\u00fcnl\u00fck vefat eden say\u0131s\u0131n\u0131n g\u00f6sterirken nokta grafi\u011fi \u015feklinde olan grafik ise g\u00fcnl\u00fck ent\u00fcbe hasta ba\u015f\u0131na vefat eden say\u0131s\u0131 g\u00f6stermektedir. \u00d6zellikle 20 Nisan g\u00fcn\u00fc a\u00e7\u0131klana say\u0131lara g\u00f6re bu de\u011fer 61.5 ile en \u00fcst seviyeye \u00e7\u0131km\u0131\u015f daha sonra azalmaya ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. \u0130kinci bir grafik eklemek i\u00e7in `plotly.express.line.add_scatter()` fonksiyonu kullan\u0131ld\u0131.","eb52ea0b":"Covid-19 Vir\u00fcs\u00fcn\u00fcn T\u00fcrkiye'deki s\u00fcrecini g\u00f6steren bu notebook ayn\u0131 zamanda plotly k\u00fct\u00fcphanesinin kullan\u0131m\u0131 \u00fczerinde okuyanlar i\u00e7in pratik olacakt\u0131r.\n\nVeriler bilgileri g\u00fcncel de\u011fildir. 19 A\u011fustos son veri tarihi ancak zamanla g\u00fcncellencektir.\n\n**Son G\u00fcncelleme 1 Eyl\u00fcl**","b65c148e":"G\u00fcncel veri olmasa d\u00e2hi T\u00fcrkiye'nin ba\u015fl\u0131ca b\u00fcy\u00fck\u015fehirlerdeki vaka say\u0131lar\u0131n\u0131n di\u011fer \u015fehirlere nazaran ne kadar fazla oldu\u011fu rahatl\u0131kla g\u00f6r\u00fclebilir. Bunun nedenlerini hepimiz az \u00e7ok biliyoruzdur ancak s\u00f6ylemek gerekir ise; bu \u015fehirlerin n\u00fcfus yo\u011funlu\u011fu olarak di\u011fer \u015fehirlere g\u00f6re daha fazla olmas\u0131, yap\u0131la\u015fman\u0131n s\u0131k ve i\u00e7e i\u00e7e olmas\u0131, al\u0131\u015fveri\u015f, ticaret ve di\u011fer hizmet sekt\u00f6rlerinin fazla olmas\u0131, toplu ta\u015f\u0131man\u0131n toplum i\u00e7inde s\u0131k kullan\u0131lan bir ula\u015f\u0131m y\u00f6nteminin olmas\u0131 bula\u015f\u0131c\u0131 \u00f6zelli\u011finin fazla oldu\u011fu bilinen Covid-19 vir\u00fcs\u00fc i\u00e7in \u00e7ok iyi bir  ortam haz\u0131rlamaktad\u0131r.","fee505c0":"Notebook burada son buluyor ancak ilerleyen zamanlarda f\u0131rsat bulursam hem verileri g\u00fcncelleyece\u011fim hem de vir\u00fcs\u00fcn yay\u0131l\u0131m\u0131n\u0131 b\u00f6lge b\u00f6lge farkl\u0131 parametreler (E\u011fitim, \u00e7al\u0131\u015fma ko\u015fullar\u0131) ile ilgisini irdeleyece\u011fiz. Sa\u011fl\u0131cakla kal\u0131n.","c7965897":"Veriseti iyice temizlendikten ve d\u00fczene girdikten sonra birka\u00e7 parametreyi detayl\u0131ca inleceyecek olursak e\u011fer;\nG\u00fcnl\u00fck Vaka say\u0131s\u0131n\u0131n zaman i\u00e7indeki de\u011fi\u015fimini a\u015fa\u011f\u0131daki \u00e7izgi grafi\u011finde g\u00f6rebiliriz. Bunun i\u00e7in `plotly.express.line()` fonksiyonunu kullan\u0131yoruz.\nBu fonksiyon i\u00e7indeki opsiyonel parametreleri de girerek daha okunakl\u0131 ve anla\u015f\u0131l\u0131r bir grafik elde etmi\u015f oluruz.\nGrafi\u011fe bakacak olursak g\u00fcnl\u00fck vaka say\u0131s\u0131 \u00fclkeye giri\u015finden sonra istikrarl\u0131 bir \u015fekilde artmaya ba\u015flam\u0131\u015f 11 Nisan G\u00fcn\u00fc zirve noktkas\u0131na ula\u015fm\u0131\u015f.\nDaha sonra azalma g\u00f6r\u00fcl\u00fcyor ancak bu azalma d\u00fczenli de\u011fil. 19 May\u0131s itibariyle vaka say\u0131s\u0131 bin civar\u0131nda de\u011fi\u015fiyor. \nAl\u0131nan \u00f6nlemlerin ne derece etkili oldu\u011fu grafikte a\u00e7\u0131k\u00e7a g\u00f6r\u00fcl\u00fcyor.","9800d771":"Ayn\u0131 grafik t\u00fcr\u00fc ancak iki farkl\u0131 parametrenin kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131 g\u00f6steren a\u015fa\u011f\u0131da grafikte ise g\u00fcnl\u00fck vaka say\u0131s\u0131n\u0131n g\u00fcnl\u00fck iyile\u015fen say\u0131s\u0131na oran\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck vefat eden say\u0131s\u0131n\u0131n g\u00fcnl\u00fck ent\u00fcbe hasta say\u0131s\u0131na oran\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fclmektedir. \u00d6zellikle g\u00fcnl\u00fck vaka say\u0131s\u0131n\u0131n g\u00fcnl\u00fck iyile\u015fen say\u0131s\u0131na oran\u0131n\u0131n \"1\"'in alt\u0131nda olmas\u0131 salg\u0131n\u0131n kontrol alt\u0131nda oldu\u011funu bize s\u00f6ylemektedir.","4e1a6e31":"\u00d6nceki haftaya g\u00f6re de\u011fi\u015fimde Orta Anadolu \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir y\u00fczde ile en b\u00fcy\u00fck de\u011fi\u015fimi ya\u015fayan b\u00f6lge oluyor."}}