{"cell_type":{"b1f2586b":"code","28b6f930":"code","9a10b363":"code","f11f1eab":"code","193c7f69":"code","0d741b59":"code","9fa7fd89":"code","b51d3aa5":"code","bfe86ad6":"code","9f15820a":"code","8661969a":"code","f0a1f502":"code","7af3a4a6":"code","d49dce0b":"markdown","5e28ee9d":"markdown","0259b652":"markdown","b8b0cc7c":"markdown","bd659761":"markdown","14d409fa":"markdown","97312969":"markdown","8f23fcaa":"markdown","9431d063":"markdown","a0021894":"markdown","7ac9dbe7":"markdown","2e4742ef":"markdown","96f9eeb0":"markdown","f805dec6":"markdown","a781883f":"markdown","d53e028b":"markdown","8a628c59":"markdown","0919fee4":"markdown","cda67f9b":"markdown","4954615a":"markdown","4cf2a22a":"markdown"},"source":{"b1f2586b":"import json\n\nimport string\nimport re\n\n#Data visualization\nimport matplotlib.pyplot as plt\nimport matplotlib.mlab as mlab\nimport seaborn as sns\n\n\n#Date\nimport datetime as dt\nimport time\n\nfrom math import pi\nimport os\n\nimport pandas as pd\nimport numpy as np\n\nfrom PIL import Image\nfrom wordcloud import WordCloud, STOPWORDS, ImageColorGenerator\n\nimport warnings \nwarnings.filterwarnings('ignore')","28b6f930":"tweets = r'''\n[ {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"user_mentions\" : [ ],\n    \"urls\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/davidraxen\/status\/1140952800697995266\/photo\/1\",\n      \"indices\" : [ \"77\", \"100\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/GToDd8hUq5\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9V6hdTXsAAgTGr.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1140952795828432896\",\n      \"id\" : \"1140952795828432896\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9V6hdTXsAAgTGr.jpg\",\n      \"sizes\" : {\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"680\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"960\",\n          \"h\" : \"960\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"960\",\n          \"h\" : \"960\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/GToDd8hUq5\"\n    } ],\n    \"hashtags\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"100\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1140952800697995266\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140952800697995266\",\n  \"possibly_sensitive\" : false,\n  \"created_at\" : \"Tue Jun 18 12:02:00 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"KONSERVATIVA T\u00c4NKER MER RATIONELLT OCH STRUNTAR I K\u00c4NSLOR OCH S\u00c5NT FJANT...! https:\/\/t.co\/GToDd8hUq5\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"extended_entities\" : {\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/davidraxen\/status\/1140952800697995266\/photo\/1\",\n      \"indices\" : [ \"77\", \"100\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/GToDd8hUq5\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9V6hdTXsAAgTGr.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1140952795828432896\",\n      \"id\" : \"1140952795828432896\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9V6hdTXsAAgTGr.jpg\",\n      \"sizes\" : {\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"680\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"960\",\n          \"h\" : \"960\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"960\",\n          \"h\" : \"960\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/GToDd8hUq5\"\n    } ]\n  }\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Joakim Zander\",\n      \"screen_name\" : \"JoakimZander\",\n      \"indices\" : [ \"3\", \"16\" ],\n      \"id_str\" : \"521650971\",\n      \"id\" : \"521650971\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"140\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1140941647720718336\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140941647720718336\",\n  \"created_at\" : \"Tue Jun 18 11:17:41 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"RT @JoakimZander: Det borde v\u00e4l st\u00e5 r\u00e4tt klart nu att folks \u201doro \u00f6ver samh\u00e4llsutvecklingen\u201d inte handlar om kriminalitet, ekonomi eller isl\u2026\",\n  \"lang\" : \"sv\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Filippa Mannerheim\",\n      \"screen_name\" : \"FMannerheim\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"12\" ],\n      \"id_str\" : \"1256602400\",\n      \"id\" : \"1256602400\"\n    }, {\n      \"name\" : \"Alice Teodorescu M\u00e5we\",\n      \"screen_name\" : \"alicemedce\",\n      \"indices\" : [ \"13\", \"24\" ],\n      \"id_str\" : \"273134386\",\n      \"id\" : \"273134386\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"209\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1140109736391663616\",\n  \"id_str\" : \"1140694443739222017\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"1256602400\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140694443739222017\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1140109736391663616\",\n  \"created_at\" : \"Mon Jun 17 18:55:23 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@FMannerheim @alicemedce Inte d\u00e5. En annan har bara bott i knegarort (Smedjebacken), Ryd i Link\u00f6ping (och d\u00e5 inte i studentdelen) och Fru\u00e4ngen (som Jimmie minsann h\u00e4vdat st\u00e5r i l\u00e5gor) och jag raljerade friskt.\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"FMannerheim\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"1256602400\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Patrik Brenning\",\n      \"screen_name\" : \"PatrikBrenning\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"15\" ],\n      \"id_str\" : \"291709255\",\n      \"id\" : \"291709255\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"89\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1140543081609158656\",\n  \"id_str\" : \"1140549219188649985\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"291709255\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140549219188649985\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1140543081609158656\",\n  \"created_at\" : \"Mon Jun 17 09:18:18 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@PatrikBrenning Knepigt n\u00e4r Barcelona och Real \u00e4r enda destinationen f\u00f6r superspelare...!\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"PatrikBrenning\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"291709255\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Teodor Koistinen\",\n      \"screen_name\" : \"TeodorKoistinen\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"16\" ],\n      \"id_str\" : \"2811008905\",\n      \"id\" : \"2811008905\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"260\" ],\n  \"favorite_count\" : \"2\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1140528840579649536\",\n  \"id_str\" : \"1140530929380802560\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"118417712\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140530929380802560\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1140528840579649536\",\n  \"created_at\" : \"Mon Jun 17 08:05:38 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@TeodorKoistinen Eller verkligheten att vi g\u00e5r in i en helt ny era med automation och ai som kan (kommer) f\u00f6r\u00e4ndra synen p\u00e5 arbete helt (n\u00e4r tv\u00e5 nya h\u00e4nder inte l\u00e4ngre betyder \u00f6kad produktion) och det \u00e4r quasi-fascister som styr alla v\u00e4rldens stora l\u00e4nder? O.o\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"davidraxen\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"118417712\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Teodor Koistinen\",\n      \"screen_name\" : \"TeodorKoistinen\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"16\" ],\n      \"id_str\" : \"2811008905\",\n      \"id\" : \"2811008905\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"173\" ],\n  \"favorite_count\" : \"3\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1140488388891611136\",\n  \"id_str\" : \"1140528840579649536\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"2811008905\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140528840579649536\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1140488388891611136\",\n  \"created_at\" : \"Mon Jun 17 07:57:20 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@TeodorKoistinen Verkligheten att m\u00e4nskligheten verkar st\u00e5 inf\u00f6r den st\u00f6rsta folkvandringen i sin historia i och med klimatet och demografif\u00f6r\u00e4ndringarna i Asien och Afrika?\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"TeodorKoistinen\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"2811008905\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Peter Wolodarski\",\n      \"screen_name\" : \"pwolodarski\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"12\" ],\n      \"id_str\" : \"188282409\",\n      \"id\" : \"188282409\"\n    }, {\n      \"name\" : \"Ola Sp\u00e4nnar\",\n      \"screen_name\" : \"olaspannar\",\n      \"indices\" : [ \"13\", \"24\" ],\n      \"id_str\" : \"19305444\",\n      \"id\" : \"19305444\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"44\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1140354772819750912\",\n  \"id_str\" : \"1140356463157813248\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"188282409\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140356463157813248\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1140354772819750912\",\n  \"created_at\" : \"Sun Jun 16 20:32:22 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@pwolodarski @olaspannar *invandringskritik.\",\n  \"lang\" : \"no\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"pwolodarski\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"188282409\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"\u0645\u0627\u0631\u062a\u0646Dr Martin Estvall\",\n      \"screen_name\" : \"DrEstvall\",\n      \"indices\" : [ \"3\", \"13\" ],\n      \"id_str\" : \"707540316\",\n      \"id\" : \"707540316\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"140\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1140355915574632449\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140355915574632449\",\n  \"created_at\" : \"Sun Jun 16 20:30:11 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"RT @DrEstvall: M\u00e5nga r\u00e4dda tanter och farbr\u00f6der \u00e4r yngre \u00e4n mig, men det uppenbara m\u00e5ste tydligen s\u00e4gas: huvudorsaken till att ni k\u00e4nner er\u2026\",\n  \"lang\" : \"sv\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Benjamin Dixon\",\n      \"screen_name\" : \"BenjaminPDixon\",\n      \"indices\" : [ \"3\", \"18\" ],\n      \"id_str\" : \"2949261587\",\n      \"id\" : \"2949261587\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"139\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1140232752278716417\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140232752278716417\",\n  \"created_at\" : \"Sun Jun 16 12:20:47 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"RT @BenjaminPDixon: People try so hard to explain racism  bigotry with any theory except actual hatred. \\n\\n\u201cRich racists are only racist to\u2026\",\n  \"lang\" : \"en\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Lisa F\u00f6rare Winbladh\",\n      \"screen_name\" : \"foraretaffel\",\n      \"indices\" : [ \"3\", \"16\" ],\n      \"id_str\" : \"18770497\",\n      \"id\" : \"18770497\"\n    }, {\n      \"name\" : \"Agnes Wold\",\n      \"screen_name\" : \"AgnesWold\",\n      \"indices\" : [ \"18\", \"28\" ],\n      \"id_str\" : \"1400777804\",\n      \"id\" : \"1400777804\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"139\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1140223403951083520\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140223403951083520\",\n  \"created_at\" : \"Sun Jun 16 11:43:38 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"RT @foraretaffel: @AgnesWold Ja, det finns en s\u00e5 obehaglig naiv syn p\u00e5 att rasistiska id\u00e9er \u00e4r intellektuellt sp\u00e4nnande diskussions\u00e4mnen \u2013\u2026\",\n  \"lang\" : \"sv\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Kajsa Dovstad\",\n      \"screen_name\" : \"kajsadovstad\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"13\" ],\n      \"id_str\" : \"558486260\",\n      \"id\" : \"558486260\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"60\" ],\n  \"favorite_count\" : \"6\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1140157314927878144\",\n  \"id_str\" : \"1140161326246977537\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"558486260\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140161326246977537\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1140157314927878144\",\n  \"created_at\" : \"Sun Jun 16 07:36:58 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@kajsadovstad Ja det var onekligen vad kritiken handlade om.\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"kajsadovstad\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"558486260\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"J\u00f6rgen Huitfeldt\",\n      \"screen_name\" : \"JHuitfeldt\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"11\" ],\n      \"id_str\" : \"392683955\",\n      \"id\" : \"392683955\"\n    }, {\n      \"name\" : \"Kajsa Dovstad\",\n      \"screen_name\" : \"kajsadovstad\",\n      \"indices\" : [ \"12\", \"25\" ],\n      \"id_str\" : \"558486260\",\n      \"id\" : \"558486260\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"106\" ],\n  \"favorite_count\" : \"2\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1139882974139359233\",\n  \"id_str\" : \"1140144662314913792\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"392683955\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140144662314913792\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1139882974139359233\",\n  \"created_at\" : \"Sun Jun 16 06:30:45 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@JHuitfeldt @kajsadovstad Sjukt att man inte ens f\u00e5r skriva rasistiskt dravel utan att n\u00e5n protesterar \u00e4n.\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"JHuitfeldt\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"392683955\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Catharina\",\n      \"screen_name\" : \"Newbergskan\",\n      \"indices\" : [ \"3\", \"15\" ],\n      \"id_str\" : \"2607003269\",\n      \"id\" : \"2607003269\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/Newbergskan\/status\/1139892460023406594\/photo\/1\",\n      \"source_status_id\" : \"1139892460023406594\",\n      \"indices\" : [ \"76\", \"99\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/RVpj7uEbTx\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9G2I30WsAA3fbN.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1139892444240195584\",\n      \"source_user_id\" : \"2607003269\",\n      \"id\" : \"1139892444240195584\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9G2I30WsAA3fbN.jpg\",\n      \"source_user_id_str\" : \"2607003269\",\n      \"sizes\" : {\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"635\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"1063\",\n          \"h\" : \"1139\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"1063\",\n          \"h\" : \"1139\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"source_status_id_str\" : \"1139892460023406594\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/RVpj7uEbTx\"\n    } ],\n    \"hashtags\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"99\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1140144177323433984\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1140144177323433984\",\n  \"possibly_sensitive\" : false,\n  \"created_at\" : \"Sun Jun 16 06:28:49 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"RT @Newbergskan: Vet att ni alla vet det h\u00e4r redan men l\u00e4gger den h\u00e4r \u00e4nd\u00e5: https:\/\/t.co\/RVpj7uEbTx\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"extended_entities\" : {\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/Newbergskan\/status\/1139892460023406594\/photo\/1\",\n      \"source_status_id\" : \"1139892460023406594\",\n      \"indices\" : [ \"76\", \"99\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/RVpj7uEbTx\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9G2I30WsAA3fbN.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1139892444240195584\",\n      \"source_user_id\" : \"2607003269\",\n      \"id\" : \"1139892444240195584\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9G2I30WsAA3fbN.jpg\",\n      \"source_user_id_str\" : \"2607003269\",\n      \"sizes\" : {\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"635\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"1063\",\n          \"h\" : \"1139\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"1063\",\n          \"h\" : \"1139\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"source_status_id_str\" : \"1139892460023406594\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/RVpj7uEbTx\"\n    }, {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/Newbergskan\/status\/1139892460023406594\/photo\/1\",\n      \"source_status_id\" : \"1139892460023406594\",\n      \"indices\" : [ \"76\", \"99\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/RVpj7uEbTx\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9G2JWhXkAEPb1V.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1139892452482060289\",\n      \"source_user_id\" : \"2607003269\",\n      \"id\" : \"1139892452482060289\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D9G2JWhXkAEPb1V.jpg\",\n      \"source_user_id_str\" : \"2607003269\",\n      \"sizes\" : {\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"680\",\n          \"h\" : \"577\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"1028\",\n          \"h\" : \"873\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"1028\",\n          \"h\" : \"873\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"source_status_id_str\" : \"1139892460023406594\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/RVpj7uEbTx\"\n    } ]\n  }\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"201\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1139952432677621760\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1139952432677621760\",\n  \"created_at\" : \"Sat Jun 15 17:46:53 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"Hur m\u00e5nga ledarkr\u00f6nikor med l\u00e4tt rasistisk underton i GP, SvD och DI (och d\u00e5 och d\u00e5 Expressen..!) kr\u00e4vs f\u00f6r att vi \u00e5tminstone kan begrava myterna g\u00e4llande \u00e5siktskorrid\u00e5ren och medias \u201dv\u00e4nstervridning\u201d?\",\n  \"lang\" : \"sv\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Patrik Syk\",\n      \"screen_name\" : \"PatrikSyk\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"10\" ],\n      \"id_str\" : \"23177985\",\n      \"id\" : \"23177985\"\n    }, {\n      \"name\" : \"Erik Niva\",\n      \"screen_name\" : \"ErikNiva\",\n      \"indices\" : [ \"49\", \"58\" ],\n      \"id_str\" : \"154820247\",\n      \"id\" : \"154820247\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"197\" ],\n  \"favorite_count\" : \"1\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1139546352378138626\",\n  \"id_str\" : \"1139566216824184835\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"23177985\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1139566216824184835\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1139546352378138626\",\n  \"created_at\" : \"Fri Jun 14 16:12:12 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@PatrikSyk V\u00e4ntar fortfarande p\u00e5 min medalj fr\u00e5n @ErikNiva sen f\u00f6rra g\u00e5ngen! - \u00c4ven om jag nog m\u00e5ste backa lite p\u00e5 mitt insinuerande om att Foppas karri\u00e4r skulle bli kalas bara han stannade i RB...\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"PatrikSyk\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"23177985\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Nils Karlsson\",\n      \"screen_name\" : \"FilosofenNils\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"14\" ],\n      \"id_str\" : \"467291739\",\n      \"id\" : \"467291739\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"190\" ],\n  \"favorite_count\" : \"2\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1139247244534853632\",\n  \"id_str\" : \"1139249391011860480\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"467291739\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1139249391011860480\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1139247244534853632\",\n  \"created_at\" : \"Thu Jun 13 19:13:15 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@FilosofenNils Fast ska man vara p\u00e5 den niv\u00e5n s\u00e5 \u00e4r vi ett flockdjur som klarar av ~150 personliga relationer. Alla andra (som nationen t.ex.) \u00e4r ju bara n\u00e5got vi gemensamt l\u00e5tsas existerar.\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"FilosofenNils\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"467291739\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Vulgaris Borealis \\uD83E\\uDD61\",\n      \"screen_name\" : \"Unruh20\",\n      \"indices\" : [ \"3\", \"11\" ],\n      \"id_str\" : \"992739359253303301\",\n      \"id\" : \"992739359253303301\"\n    }, {\n      \"name\" : \"Peter Arnott\",\n      \"screen_name\" : \"PeterArnottGlas\",\n      \"indices\" : [ \"13\", \"29\" ],\n      \"id_str\" : \"2396520638\",\n      \"id\" : \"2396520638\"\n    }, {\n      \"name\" : \"Billy Bragg\",\n      \"screen_name\" : \"billybragg\",\n      \"indices\" : [ \"30\", \"41\" ],\n      \"id_str\" : \"13496142\",\n      \"id\" : \"13496142\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/Unruh20\/status\/1138465316693000194\/photo\/1\",\n      \"source_status_id\" : \"1138465316693000194\",\n      \"indices\" : [ \"42\", \"65\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/YBHE0Kkr2n\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8ykKgxX4AAHOyh.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1138465306320560128\",\n      \"source_user_id\" : \"992739359253303301\",\n      \"id\" : \"1138465306320560128\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8ykKgxX4AAHOyh.jpg\",\n      \"source_user_id_str\" : \"992739359253303301\",\n      \"sizes\" : {\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"485\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"1142\",\n          \"h\" : \"1600\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"857\",\n          \"h\" : \"1200\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"source_status_id_str\" : \"1138465316693000194\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/YBHE0Kkr2n\"\n    } ],\n    \"hashtags\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"65\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1138675677534797825\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1138675677534797825\",\n  \"possibly_sensitive\" : false,\n  \"created_at\" : \"Wed Jun 12 05:13:31 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"RT @Unruh20: @PeterArnottGlas @billybragg https:\/\/t.co\/YBHE0Kkr2n\",\n  \"lang\" : \"und\",\n  \"extended_entities\" : {\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/Unruh20\/status\/1138465316693000194\/photo\/1\",\n      \"source_status_id\" : \"1138465316693000194\",\n      \"indices\" : [ \"42\", \"65\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/YBHE0Kkr2n\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8ykKgxX4AAHOyh.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1138465306320560128\",\n      \"source_user_id\" : \"992739359253303301\",\n      \"id\" : \"1138465306320560128\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8ykKgxX4AAHOyh.jpg\",\n      \"source_user_id_str\" : \"992739359253303301\",\n      \"sizes\" : {\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"485\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"1142\",\n          \"h\" : \"1600\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"857\",\n          \"h\" : \"1200\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"source_status_id_str\" : \"1138465316693000194\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/YBHE0Kkr2n\"\n    } ]\n  }\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Per Holfve\",\n      \"screen_name\" : \"Juristfan\",\n      \"indices\" : [ \"3\", \"13\" ],\n      \"id_str\" : \"749257939\",\n      \"id\" : \"749257939\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"139\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1137109789073444864\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1137109789073444864\",\n  \"created_at\" : \"Fri Jun 07 21:31:14 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"RT @Juristfan: Nyamko Sabuni f\u00e5r mig att t\u00e4nka p\u00e5 detta gyllene citat av Groucho Marx:\\n\\n\\\"Jag h\u00e5ller h\u00e5rt p\u00e5 mina principer och om dom inte\u2026\",\n  \"lang\" : \"sv\"\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"user_mentions\" : [ {\n      \"name\" : \"Patrik Syk\",\n      \"screen_name\" : \"PatrikSyk\",\n      \"indices\" : [ \"0\", \"10\" ],\n      \"id_str\" : \"23177985\",\n      \"id\" : \"23177985\"\n    } ],\n    \"urls\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/davidraxen\/status\/1137100225032704002\/photo\/1\",\n      \"indices\" : [ \"81\", \"104\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/2WCPV5upy1\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8fKn5kWwAAXB3R.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1137100217751355392\",\n      \"id\" : \"1137100217751355392\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8fKn5kWwAAXB3R.jpg\",\n      \"sizes\" : {\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"680\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"1200\",\n          \"h\" : \"1200\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"1936\",\n          \"h\" : \"1936\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/2WCPV5upy1\"\n    } ],\n    \"hashtags\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"104\" ],\n  \"favorite_count\" : \"1\",\n  \"in_reply_to_status_id_str\" : \"1137065963248111616\",\n  \"id_str\" : \"1137100225032704002\",\n  \"in_reply_to_user_id\" : \"23177985\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1137100225032704002\",\n  \"in_reply_to_status_id\" : \"1137065963248111616\",\n  \"possibly_sensitive\" : false,\n  \"created_at\" : \"Fri Jun 07 20:53:14 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"@PatrikSyk Kan bli J\u00e4vligt balanserat om man bara ger upp allt annat i livet...! https:\/\/t.co\/2WCPV5upy1\",\n  \"lang\" : \"sv\",\n  \"in_reply_to_screen_name\" : \"PatrikSyk\",\n  \"in_reply_to_user_id_str\" : \"23177985\",\n  \"extended_entities\" : {\n    \"media\" : [ {\n      \"expanded_url\" : \"https:\/\/twitter.com\/davidraxen\/status\/1137100225032704002\/photo\/1\",\n      \"indices\" : [ \"81\", \"104\" ],\n      \"url\" : \"https:\/\/t.co\/2WCPV5upy1\",\n      \"media_url\" : \"http:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8fKn5kWwAAXB3R.jpg\",\n      \"id_str\" : \"1137100217751355392\",\n      \"id\" : \"1137100217751355392\",\n      \"media_url_https\" : \"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/D8fKn5kWwAAXB3R.jpg\",\n      \"sizes\" : {\n        \"thumb\" : {\n          \"w\" : \"150\",\n          \"h\" : \"150\",\n          \"resize\" : \"crop\"\n        },\n        \"small\" : {\n          \"w\" : \"680\",\n          \"h\" : \"680\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"medium\" : {\n          \"w\" : \"1200\",\n          \"h\" : \"1200\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        },\n        \"large\" : {\n          \"w\" : \"1936\",\n          \"h\" : \"1936\",\n          \"resize\" : \"fit\"\n        }\n      },\n      \"type\" : \"photo\",\n      \"display_url\" : \"pic.twitter.com\/2WCPV5upy1\"\n    } ]\n  }\n}, {\n  \"retweeted\" : false,\n  \"source\" : \"<a href=\\\"http:\/\/twitter.com\/download\/iphone\\\" rel=\\\"nofollow\\\">Twitter for iPhone<\/a>\",\n  \"entities\" : {\n    \"hashtags\" : [ ],\n    \"symbols\" : [ ],\n    \"user_mentions\" : [ ],\n    \"urls\" : [ ]\n  },\n  \"display_text_range\" : [ \"0\", \"92\" ],\n  \"favorite_count\" : \"0\",\n  \"id_str\" : \"1136553136074764289\",\n  \"truncated\" : false,\n  \"retweet_count\" : \"0\",\n  \"id\" : \"1136553136074764289\",\n  \"created_at\" : \"Thu Jun 06 08:39:18 +0000 2019\",\n  \"favorited\" : false,\n  \"full_text\" : \"Om n\u00e5gon undrade s\u00e5 anser jag fortfarande att nationaldagen b\u00f6r flyttas till midsommarafton.\",\n  \"lang\" : \"sv\"\n} ]\n'''","9a10b363":"twitter_data = json.loads(tweets)\n\n#print(twitter_data[0].keys())\n\n#keys to delete\nkeys = ['retweeted', 'source', 'entities', 'display_text_range', 'id_str','truncated','id', 'possibly_sensitive','favorited','extended_entities', 'in_reply_to_status_id', 'in_reply_to_status_id_str','in_reply_to_user_id', 'in_reply_to_user_id_str']\ndf = pd.DataFrame()\nfor dictionary in twitter_data:\n    for key in keys:\n        try:\n            del dictionary[key]\n        except KeyError:\n           pass\n    df = df.append(pd.DataFrame.from_dict([dictionary]), sort=False)\ndel keys\ndel dictionary\ndel key\n    \n#- Split dates.    \nA = df[\"created_at\"].str.split(\" \", expand = True)\nA = A.drop(4, axis=1)\nAHeaders = [\"Year\", \"Month\", \"Day\"]\nA.columns = [\"Weekday\", \"Month\", \"Day\", \"Time\", \"Year\"]\ndf = pd.concat([df, A], axis=1)\ndf = df.drop(\"created_at\", axis=1)\ndel A\ndel AHeaders\n\n#- Remove mentions from tweets.\nfor words in df[\"full_text\"]:\n    ssplit2 = \"\"\n    ssplit = words.split()\n    for word in ssplit:\n        if word[0] == \"@\":\n            word = \"\"\n        else:\n            ssplit2 = ssplit2 + \" \" + word\n    if ssplit2[0] == \" \":\n        ssplit2 = ssplit2[1:]    \n    else:\n        ssplit2 = ssplit2                \n    df.loc[df.full_text == words, \"full_text\"] = ssplit2  \ndel words\ndel ssplit2\ndel ssplit\ndel word\n#----- Make integers out of strings in numerical columns\nfor word in df[\"favorite_count\"]:\n    df.loc[df.favorite_count == word, \"favorite_count\"] = int(word)\n\ndf[\"Hour\"] = df[\"Time\"].apply(lambda hour: hour[:2]+\":00\")       ","f11f1eab":"df = pd.read_csv('..\/input\/twitter\/Twitter_Data.csv', sep = \",\")","193c7f69":"plt.figure(figsize=(10,10))\ndf.Weekday.value_counts().plot.pie(autopct='%1.1f%%',shadow=True,cmap='brg')","0d741b59":"plt.figure(figsize=(15,10))\ng = sns.countplot(x=\"Hour\", data=df, order = [\"00:00\", \"01:00\", \"02:00\", \"03:00\", \"04:00\",\"05:00\", \"06:00\", \"07:00\", \"08:00\", \"09:00\",\n                                                        \"10:00\", \"11:00\", \"12:00\", \"13:00\", \"14:00\",\n                                                        \"15:00\", \"16:00\", \"17:00\", \"18:00\", \"19:00\",\n                                                        \"20:00\", \"21:00\", \"22:00\", \"23:00\"])\ng.set_xticklabels(g.get_xticklabels(),rotation=30)","9fa7fd89":"print(df.loc[df.Hour == \"04:00\", \"full_text\"])\nprint(df.loc[df.Hour == \"04:00\", \"Year\"])","b51d3aa5":"Years = df[\"Year\"].unique().tolist()\ndf_temp = df.groupby([\"Month\"]).apply(lambda column: column[\"Year\"].value_counts()).unstack().reindex([\"Jan\", \"Feb\", \"Mar\", \"Apr\", \"May\", \"Jun\", \"Jul\", \"Aug\", \"Sep\", \"Oct\", \"Nov\", \"Dec\"]).reset_index()\n\n\ndf_temp.plot(x=\"Month\", y=Years, kind=\"area\", figsize=(20, 10))\n","bfe86ad6":"plt.figure(figsize=(10,10))\nsns.countplot(x=\"Year\", data=df)","9f15820a":"fig = plt.figure(figsize=(20,10))\nax1 = fig.add_subplot(221)\nax2 = fig.add_subplot(222)\nax3 = fig.add_subplot(223)\nax4 = fig.add_subplot(224)\n\nsns.countplot(x=\"favorite_count\", data=df, order=df['favorite_count'].value_counts().index, ax=ax1)\nplt.xlabel(\"Favorites\")\nsns.countplot(x=\"lang\", data=df, order=df['lang'].value_counts().iloc[:5].index, ax=ax2)\nplt.xlabel(\"Language\")\nsns.countplot(x=\"retweet_count\", data=df, order=df['retweet_count'].value_counts().index, ax=ax3)\nplt.xlabel(\"Retweets\")\nsns.countplot(x=\"in_reply_to_screen_name\", data=df, order=df[\"in_reply_to_screen_name\"].value_counts().iloc[:10].index, ax=ax4)\nplt.xticks(rotation=30)","8661969a":"RTs = 0\nMyTs = 0\n#- Find RTs.\nfor word in df[\"full_text\"]:\n    if word[:2] == \"RT\":\n        RTs = RTs + 1\n    else:\n        MyTs = MyTs + 1 \ndf_temp = {'Retweets': [RTs], \n        'My_tweets': [MyTs]}\ndf_temp = pd.DataFrame(df_temp, columns = ['Retweets', 'My_tweets']).reset_index()\ndel RTs\ndel MyTs     \n\ndf_temp.plot(x=\"index\", y=[\"Retweets\", \"My_tweets\"], kind=\"bar\")","f0a1f502":"def plot_wordcloud(text, mask=None, max_words=200, max_font_size=120, figure_size=(24.0,16.0), \n                   title = None, title_size=40, image_color=False):\n    stopwords = set(STOPWORDS)\n    more_stopwords = {'som', 'att', 'det', '\u00e4r', 'RT', 'https'}\n    stopwords = stopwords.union(more_stopwords)\n\n    wordcloud = WordCloud(background_color='black',\n                    stopwords = stopwords,\n                    max_words = max_words,\n                    max_font_size = max_font_size, \n                    random_state = 42,\n                    mask = mask)\n    wordcloud.generate(text)\n    \n    plt.figure(figsize=figure_size)\n    if image_color:\n        image_colors = ImageColorGenerator(mask);\n        plt.imshow(wordcloud.recolor(color_func=image_colors), interpolation=\"bilinear\");\n        plt.title(title, fontdict={'size': title_size,  \n                                  'verticalalignment': 'bottom'})\n    else:\n        plt.imshow(wordcloud);\n        plt.title(title, fontdict={'size': title_size, 'color': 'black', \n                                  'verticalalignment': 'bottom'})\n    plt.axis('off');","7af3a4a6":"comments_text = str(df.full_text)\ncomments_mask = np.array(Image.open('..\/input\/davidr\/IMG_1065.png'))\nplot_wordcloud(comments_text, comments_mask, max_words=400, max_font_size=120, \n               title = 'Most frequent words in tweets', title_size=25)","d49dce0b":"To extract your data from twitter, use the guide in this link: https:\/\/help.twitter.com\/en\/managing-your-account\/how-to-download-your-twitter-archive\nThe data you'll recieve is in a .js-format which I found a bit tricky to work with. I tried using the json-module, but since it isn't a Proper json-file I got several different decoding errors that differed depending on how I tried to do it. If someone could give me insight on how to read the .js-file to directly create the string I use to create a list of dictionarys I'd appriciate it very much.\n\nAnyway, I did it by copying and pasteing the text in the .js-file as a string. (a snippet can be seen here just to get an idea of how the data from twitter actually looks)","5e28ee9d":"It's pretty clear in the graph above - but just to further drive home the point we can see that my interest in tweeting has fluctuated over the years and took a big dip in 2016 (which happens to be the year I got married!).","0259b652":"It seems pretty clear that most of the discussions are occuring before lunch time! Hopefully mostly on my commute and on breaks! ;-) Then there is a clear dip during the afternoon before it picks up on the commute home from works.\nThere has been very few tweets made by me during night time - but what the hell is going on with those between 04:00 and 05:00? (*Each hour in the graph stands a whole hour -> 04:00:00 == 04:00-04:59:59","b8b0cc7c":"Lastly, for the fun of it! Let's attempt to create a word cloud within a picture myself. First let's define a function (That I have mostly borrowed from https:\/\/www.kaggle.com\/aashita\/, thank you very much!) ","bd659761":"Phew - at least it seems like my tweets are Mostly my own. Good! Because I hardly am able to generate more favorites on the things I retweet! ;-)","14d409fa":"<a id=\"ch1\"><\/a>\n# Extracting data from twitter","97312969":"But how does it look from month to month? Can we see some clear trends here?","8f23fcaa":"Very cool! Looking all relaxed with my drink and all. But looking at the words it seems to include alot of words I've probably only used once. So I better get tweetin' if this is to make any sense.\n\nAnyways! Thanks for checking out my kernel! I hope it can be of use to someone and as I stated earlier - all feedback is appriciated! (Especially when it comes to reading the actual .js-file instead of copying and pasteing!)","9431d063":"But we can find out more cool stuff here! Like how many interacts with my tweets, who am I tweeting @ and in what language?","a0021894":"<a id=\"ch2\"><\/a>\n# Gaining insight from my twitter data","7ac9dbe7":"When I had my string I used the json-module to create a list of dictionarys that I used to create a dataframe containing what I wanted.","2e4742ef":"<a id=\"ch2\"><\/a>\n# Word cloud of frequently used words","96f9eeb0":"# Table of Contents\n1. [Part 1 - Extracting data from twitter](#ch1)\n1. [Part 2 - Gaining insight from my twitter data](#ch2)\n1. [Part 3 - Word cloud of frequently used words](#ch3)","f805dec6":"Are my words even my own? Let's find out.","a781883f":"Someting is a bit fishy here! Especially with the ones from 2015. My guess is that there is something weird going on with the timestamp here.","d53e028b":"Hello and welcome to my kernel! Here I'm going to analyse my twitter data and find out excactly how few people that are interested in my thougths on social media. I'm also going to make a cool word cloud with my most frequently used words on twitter.\n\nEnjoy! I hope it can be of assistance and if anyone have got feedback on how to make this kernel better it would be greatly appriciated!","8a628c59":"Instead of using the 40 000+ lines in my original .js-file I've already prepared my dataframe locally and will thus import it below:","0919fee4":"Even though the x-ticks have disappeared we can clearly see that there is alot of tweeting goin on in january and then it gradually slows down and then takes a huge dip in the summer months, have a small uptick when the swedish vacation period is over, then slows down again just to be picked up when the temperatures starts to becoming close to zero and more time is spent indoors. ","cda67f9b":"It's pretty clear that I use my weekends to other things than using twitter. But at what time of the day am I tweeting?","4954615a":"I mean.. so this is just depressing right here! It actually seems to be me just screaming into the void with almost 1200 tweets written NONE have been retweeted more than 3 times and not even 20% even gets one favorite.. We can also see who I'm usually talking to... ...myself! And other than that it seems to mostly bli sports journalists from Sweden.\n\n*It also seems that Twitters language interpreter sometimes have a hard time separating the nordic languages - because I'm pretty sure I haven't tweeted anything in norwegian or danish!","4cf2a22a":"Which days do I try to make my voice heard?"}}