{"cell_type":{"67f38395":"code","56712963":"code","4ed2ab29":"code","faf4abc4":"code","938c9044":"code","5fd65787":"code","125b5061":"code","8e24b595":"code","6b4f4610":"code","f6dd49ab":"code","1f798c36":"code","e566d4d3":"code","065a470f":"code","e17404dc":"code","98ca8fc4":"code","ef2d519a":"code","554615db":"code","530ce48f":"code","876380d4":"code","a92919e2":"code","2e4532ca":"code","81efa6d2":"code","06a5a2c6":"code","751bf72b":"code","d17aea18":"code","6421989a":"code","473d5c90":"code","bb290fba":"code","605db619":"code","b21a8238":"code","0fc48196":"code","b54fa3a6":"code","d9ec54a2":"code","6b68296a":"code","45332ba9":"code","c15f36bd":"code","10eabb74":"code","54203a30":"code","91d49473":"code","183970bd":"code","40e4b921":"code","54bba328":"code","5329f06c":"code","b6cb9661":"code","3434bb57":"code","956e31ff":"code","e86d9ffe":"code","8f5d166a":"code","66ce085c":"code","03e5bbd4":"code","40deb615":"code","9b27b2a0":"code","5c41d62c":"code","e9fb37b4":"code","f35aa4e8":"code","339b5d4a":"code","4eabb300":"code","20d11f04":"code","917fef65":"code","bd561475":"code","14d92230":"code","6bfb4d8d":"code","fa8e2d63":"code","d9c83db3":"code","8ec20db7":"code","a3d27b28":"markdown","3ab08f32":"markdown","ee37a0b0":"markdown","ceb4728b":"markdown","e6430aff":"markdown","d3cca2d1":"markdown","f7388869":"markdown","fd7c0ad1":"markdown","ca27e401":"markdown","95854c54":"markdown","73a6a8c1":"markdown","af1b0507":"markdown","991be9ec":"markdown","b2704c35":"markdown","5a053bb9":"markdown","9637c5a2":"markdown","44360091":"markdown","e1c7e8bd":"markdown","84af6159":"markdown","15d1be84":"markdown","c4a5e821":"markdown","6b93be28":"markdown","8e5c71ca":"markdown","e769e10a":"markdown","6f08a745":"markdown","8430e072":"markdown","a5db90a0":"markdown","bcef4a51":"markdown","0ecabd15":"markdown","781e5276":"markdown","782a1071":"markdown","b2030f7c":"markdown","6fe14cd1":"markdown","e1524772":"markdown","ef03c106":"markdown","cc7e9ec6":"markdown","aa98fd75":"markdown","e26bfd59":"markdown","7ea99c25":"markdown","29799ae4":"markdown","68a94f44":"markdown","8b2e27f1":"markdown","c603f1e6":"markdown","cd4a9776":"markdown","7bce4210":"markdown","d3c1b91b":"markdown","deacdda0":"markdown","00d8b6af":"markdown","c66f97e0":"markdown","5af53926":"markdown","e0c1f7d2":"markdown","ea239705":"markdown","c58fabd3":"markdown","76df3cfa":"markdown","0c55021d":"markdown","e29ee238":"markdown","491f9de1":"markdown","935008bd":"markdown","3b18ba3d":"markdown","cd01c9a9":"markdown","6f035e83":"markdown","e0f3a9f1":"markdown"},"source":{"67f38395":"import requests # Respons\u00e1vel por baixar a p\u00e1gina web\n\nfrom bs4 import BeautifulSoup # Respons\u00e1vel por raspar os dados\n\nimport pandas as pd # Respons\u00e1vel por tabular os dados obtidos\n\nimport re # Permite o uso de express\u00f5es regulares\n\nimport matplotlib.pyplot as plt # Respons\u00e1vel pelos gr\u00e1ficos de barras e dispers\u00e3o\n\n","56712963":"dolar = 'https:\/\/www.dolarhoje.net.br\/dolar-comercial\/'\n\npage = requests.get(dolar) # Aqui, fazemos o download da p\u00e1gina\npage","4ed2ab29":"# Criamos um objeto BeautifulSoup para conseguir raspar os dados\nsoup = BeautifulSoup(page.content, 'html.parser')\n\nsoup.prettify() # Podemos usar o prettify() para exibir o conte\u00fado da p\u00e1gina de maneira mais leg\u00edvel","faf4abc4":"tabela_geral = soup.find_all('div', class_='e')\ntabela_geral # Separamos a tabela para come\u00e7ar a filtrar os dados","938c9044":"janeiro = tabela_geral[1] # Como os dados de cada m\u00eas est\u00e3o em divs diferentes, cada m\u00eas recebe um \u00edndice de 'tabela_geral'\ndias_jan = janeiro.find_all('p') # Encontramos as tags 'p', onde est\u00e3o os textos desejados\ndias_jan.pop(0) # Apagamos o primeiro item, que \u00e9 somente o nome do respectivo m\u00eas e n\u00e3o uma informa\u00e7\u00e3o \u00fatil\ndias_jan.pop(0)\ndias_jan # Repetimos esse processo para todos os meses\n","5fd65787":"fevereiro = tabela_geral[2]\ndias_fev = fevereiro.find_all('p')\ndias_fev.pop(0)\ndias_fev","125b5061":"marco = tabela_geral[3]\ndias_mar = marco.find_all('p')\ndias_mar.pop(0)\ndias_mar","8e24b595":"abril = tabela_geral[4]\ndias_abr = abril.find_all('p')\ndias_abr.pop(0)\ndias_abr","6b4f4610":"maio = tabela_geral[5]\ndias_mai = maio.find_all('p')\ndias_mai.pop(0)\ndias_mai\n\n","f6dd49ab":"junho = tabela_geral[6]\ndias_jun = junho.find_all('p')\ndias_jun.pop(0)\ndias_jun.pop(8)\ndias_jun.pop(7)\ndias_jun","1f798c36":"def prep_linha(linha):\n    linha = linha.replace(',', '.') # Troca a v\u00edrgula pelo ponto, como separador decimal\n    \n    linha = linha.replace(' ', '\\t') # Substitui os espa\u00e7os em branco na string por uma tabula\u00e7\u00e3o\n    \n    linha = re.sub('\\t-\\t', '\\t', linha) # Substitui o padr\u00e3o '\\t-\\t' por um '\\t' apenas\n    \n    linha = linha.replace('R$', '') # Remove o s\u00edmbolo que representa a moeda brasileira\n    \n    linha = linha.replace('%', '') # Remove o s\u00edmbolo de porcentagem da string\n    \n    linha = linha.replace('\\t\\t', '\\t')\n       \n    return linha","e566d4d3":"texto_final = 'Data:\\tPre\u00e7o:\\tVaria\u00e7\u00e3o(em %):\\n'\n\nfor i in range(0, len(dias_jan)):\n    linha = prep_linha(dias_jan[i].get_text())\n    texto_final += linha\n    texto_final += '\\n'\n    \nfor i in range(0, len(dias_fev)):\n    linha = prep_linha(dias_fev[i].get_text())\n    texto_final += linha\n    texto_final += '\\n'\n    \nfor i in range(0, len(dias_mar)):\n    linha = prep_linha(dias_mar[i].get_text())\n    texto_final += linha\n    texto_final += '\\n'\n    \nfor i in range(0, len(dias_abr)):\n    linha = prep_linha(dias_abr[i].get_text())\n    texto_final += linha\n    texto_final += '\\n'\n    \nfor i in range(0, len(dias_mai)):\n    linha = prep_linha(dias_mai[i].get_text())\n    texto_final += linha\n    texto_final += '\\n'\n    \nfor i in range(0, len(dias_jun)):\n    linha = prep_linha(dias_jun[i].get_text())\n    texto_final += linha\n    texto_final += '\\n'\n\nprint(texto_final)","065a470f":"arquivo = open('variacao-dolar.csv', 'w')\narquivo.write(texto_final)\narquivo.close()\narquivo","e17404dc":"df = pd.read_csv('variacao-dolar.csv', sep='\\t')\ndf","98ca8fc4":"df[\"Pre\u00e7o:\"]","ef2d519a":"x = df[\"Data:\"]\ny = df[\"Pre\u00e7o:\"]\n\nplt.plot(x,y, \"brown\")\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar perante a P\u00e2ndemia do Covid-19 dentre os meses de Janeiro a Junho\")\n\nplt.xlabel(\"None\")\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-varia\u00e7\u00e3o\")\n\nplt.show()","554615db":"texto_final_Janeiro = 'Data:\\tPre\u00e7o:\\tVaria\u00e7\u00e3o(em %):\\n'\n\nfor i in range(0, len(dias_jan)):\n    linha = prep_linha(dias_jan[i].get_text())\n    texto_final_Janeiro += linha\n    texto_final_Janeiro += '\\n'\n\nprint(texto_final_Janeiro)","530ce48f":"arquivo_Janeiro = open('variacao-dolar-Janeiro.csv', 'w')\narquivo_Janeiro.write(texto_final_Janeiro)\narquivo_Janeiro.close()\narquivo_Janeiro ","876380d4":"df_Janeiro= pd.read_csv('variacao-dolar-Janeiro.csv', sep='\\t')\ndf_Janeiro","a92919e2":"Seis_dias_de_Janeiro = df_Janeiro.head(6)\nSeis_dias_de_Janeiro","2e4532ca":"Seis_dias_de_Janeiro['Data:']","81efa6d2":"Seis_dias_de_Janeiro['Pre\u00e7o:']","06a5a2c6":"x = Seis_dias_de_Janeiro['Data:']\ny = Seis_dias_de_Janeiro['Pre\u00e7o:']\n\nplt.plot(x,y)\n\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 6 primeiros dias de Janeiro em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-pre\u00e7o\")\n\nplt.xlabel(\"Data\")\n\nplt.show()","751bf72b":"texto_final_Fevereiro = 'Data:\\tPre\u00e7o:\\tVaria\u00e7\u00e3o(em %):\\n'\n\nfor i in range(0, len(dias_fev)):\n    linha = prep_linha(dias_fev[i].get_text())\n    texto_final_Fevereiro += linha\n    texto_final_Fevereiro += '\\n'\nprint(texto_final_Fevereiro)   ","d17aea18":"arquivo_Fevereiro = open('variacao-dolar-Fevereiro.csv', 'w')\narquivo_Fevereiro.write(texto_final_Fevereiro)\narquivo_Fevereiro.close()\narquivo_Fevereiro","6421989a":"df_Fevereiro = pd.read_csv('variacao-dolar-Fevereiro.csv', sep='\\t')\ndf_Fevereiro","473d5c90":"Seis_dias_de_Fevereiro = df_Fevereiro.head(6)\nSeis_dias_de_Fevereiro","bb290fba":"Seis_dias_de_Fevereiro['Data:']","605db619":"Seis_dias_de_Fevereiro['Pre\u00e7o:']","b21a8238":"x =  Seis_dias_de_Fevereiro['Data:']\ny =  Seis_dias_de_Fevereiro['Pre\u00e7o:']\n\n\nplt.plot(x,y)\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 6 primeiros dias de Fevereiro em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.xlabel('Data')\n\nplt.ylabel('D\u00f3lar-varia\u00e7\u00e3o')\n\nplt.show()","0fc48196":"texto_final_Mar\u00e7o = 'Data:\\tPre\u00e7o:\\tVaria\u00e7\u00e3o(em %):\\n'\n\nfor i in range(0, len(dias_mar)):\n    linha = prep_linha(dias_mar[i].get_text())\n    texto_final_Mar\u00e7o += linha\n    texto_final_Mar\u00e7o += '\\n'\n\nprint(texto_final_Mar\u00e7o)","b54fa3a6":"arquivo_Mar\u00e7o = open('variacao-dolar-Mar\u00e7o.csv', 'w')\narquivo_Mar\u00e7o.write(texto_final_Mar\u00e7o)\narquivo_Mar\u00e7o.close()\narquivo_Mar\u00e7o","d9ec54a2":"df_Mar\u00e7o = pd.read_csv('variacao-dolar-Mar\u00e7o.csv', sep='\\t')\ndf_Mar\u00e7o","6b68296a":"Seis_dias_de_Mar\u00e7o = df_Mar\u00e7o.head(6)\nSeis_dias_de_Mar\u00e7o","45332ba9":"Seis_dias_de_Mar\u00e7o['Data:']","c15f36bd":"Seis_dias_de_Mar\u00e7o['Pre\u00e7o:']","10eabb74":"x = Seis_dias_de_Mar\u00e7o['Data:'] # Aqui colocamos os valores desejaveis dentro de identificadores\ny = Seis_dias_de_Mar\u00e7o['Pre\u00e7o:'] # Aqui colocamos os valores desejaveis dentro de identificadores\n\nplt.plot(x,y) # Aqui definimos os par\u00e2metros para nosso gr\u00e1fico, os par\u00e2metros ser\u00e3o(Data, Pre\u00e7o)\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 6 primeiros dias de Maio em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.xlabel('Data')\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-pre\u00e7o\")\n\nplt.show()","54203a30":"texto_final_Abril = 'Data:\\tPre\u00e7o:\\tVaria\u00e7\u00e3o(em %):\\n'   \n    \nfor i in range(0, len(dias_abr)):\n    linha = prep_linha(dias_abr[i].get_text())\n    texto_final_Abril += linha\n    texto_final_Abril += '\\n'\n    \nprint(texto_final_Abril)\n    ","91d49473":"arquivo_Abril = open('variacao-dolar-Abril.csv', 'w')\narquivo_Abril.write(texto_final_Abril)\narquivo_Abril.close()\narquivo_Abril ","183970bd":"df_Abril = pd.read_csv('variacao-dolar-Abril.csv', sep='\\t')\ndf_Abril","40e4b921":"Seis_dias_de_Abril = df_Abril.head(6)\nSeis_dias_de_Abril","54bba328":"Seis_dias_de_Abril['Data:']","5329f06c":"Seis_dias_de_Abril['Pre\u00e7o:']","b6cb9661":"x = Seis_dias_de_Abril['Data:']\ny = Seis_dias_de_Abril['Pre\u00e7o:']\n\nplt.plot(x,y)\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 6 primeiros dias de Maio em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.xlabel('Data')\n\nplt.ylabel('D\u00f3lar-varia\u00e7\u00e3o')\n\nplt.show()","3434bb57":"texto_final_Maio = 'Data:\\tPre\u00e7o:\\tVaria\u00e7\u00e3o(em %):\\n'\n\nfor i in range(0, len(dias_mai)):\n    linha = prep_linha(dias_mai[i].get_text())\n    texto_final_Maio += linha\n    texto_final_Maio += '\\n'\n\nprint(texto_final_Maio)","956e31ff":"arquivo_Maio = open('variacao-dolar-Maio.csv', 'w')\narquivo_Maio.write(texto_final_Maio)\narquivo_Maio.close()\narquivo_Maio ","e86d9ffe":"df_Maio = pd.read_csv('variacao-dolar-Maio.csv', sep='\\t')\ndf_Maio","8f5d166a":"Seis_dias_de_Maio = df_Maio.head(6)\nSeis_dias_de_Maio","66ce085c":"Seis_dias_de_Maio['Data:']","03e5bbd4":"Seis_dias_de_Maio['Pre\u00e7o:']","40deb615":"y = Seis_dias_de_Maio['Pre\u00e7o:']\nx = Seis_dias_de_Maio['Data:']\n\nplt.plot(x,y)\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 6 primeiros dias de Maio em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-pre\u00e7o\")\n\nplt.xlabel(\"Data\")\n\nplt.show()","9b27b2a0":"texto_final_Junho = 'Data:\\tPre\u00e7o:\\tVaria\u00e7\u00e3o(em %):\\n'\n\nfor i in range(0, len(dias_jun)):\n    linha = prep_linha(dias_jun[i].get_text())\n    texto_final_Junho += linha\n    texto_final_Junho += '\\n'\nprint(texto_final_Junho)\n    ","5c41d62c":"arquivo_Junho = open('variacao-dolar-Junho.csv', 'w')\narquivo_Junho.write(texto_final_Junho)\narquivo_Junho.close()\narquivo_Junho","e9fb37b4":"df_Junho = pd.read_csv('variacao-dolar-Junho.csv', sep='\\t')\ndf_Junho ","f35aa4e8":"Seis_dias_de_Junho = df_Junho.head(6)\nSeis_dias_de_Junho \n","339b5d4a":"Seis_dias_de_Junho[\"Data:\"]","4eabb300":"Seis_dias_de_Junho[\"Pre\u00e7o:\"]","20d11f04":"x = Seis_dias_de_Junho[\"Data:\"]\ny = Seis_dias_de_Junho[\"Pre\u00e7o:\"]\n\nplt.plot(x,y, \"orange\")\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 6 primeiros dias de Maio em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-pre\u00e7o\")\n\nplt.xlabel(\"Data\")\n\nplt.show()","917fef65":"x = cinco_dias_de_Janeiro['Data:']\ny = cinco_dias_de_Janeiro['Pre\u00e7o:']\n\nplt.plot(x,y, \"purple\")\n\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 5 primeiros dias de Janeiro em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-pre\u00e7o\")\n\nplt.xlabel(\"Data\")\n\nplt.show()","bd561475":"x =  cinco_dias_de_Fevereiro['Data:']\ny =  cinco_dias_de_Fevereiro['Pre\u00e7o:']\n\n\nplt.plot(x,y, \"blue\")\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 5 primeiros dias de Fevereiro em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.xlabel('Data')\n\nplt.ylabel('D\u00f3lar-varia\u00e7\u00e3o')\n\nplt.show()","14d92230":"x = cinco_dias_de_Mar\u00e7o['Data:'] # Aqui colocamos os valores desejaveis dentro de identificadores\ny = cinco_dias_de_Mar\u00e7o['Pre\u00e7o:'] # Aqui colocamos os valores desejaveis dentro de identificadores\n\nplt.plot(x,y, \"red\") # Aqui definimos os par\u00e2metros para nosso gr\u00e1fico, os par\u00e2metros ser\u00e3o(Data, Pre\u00e7o)\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 5 primeiros dias de Maio em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.xlabel('Data')\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-pre\u00e7o\")\n\nplt.show()","6bfb4d8d":"x = cinco_dias_de_Abril['Data:']\ny = cinco_dias_de_Abril['Pre\u00e7o:']\n\nplt.plot(x,y, \"black\")\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 5 primeiros dias de Maio em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.xlabel('Data')\n\nplt.ylabel('D\u00f3lar-varia\u00e7\u00e3o')\n\nplt.show()","fa8e2d63":"y = cinco_dias_de_Maio['Pre\u00e7o:']\nx = cinco_dias_de_Maio['Data:']\n\nplt.plot(x,y, \"green\")\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 5 primeiros dias de Maio em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-pre\u00e7o\")\n\nplt.xlabel(\"Data\")\n\nplt.show()","d9c83db3":"\nx =  cinco_dias_de_Fevereiro['Data:']\ny =  cinco_dias_de_Fevereiro['Pre\u00e7o:']\n\n\nplt.plot(x,y, \"blue\")\n\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar dentre os 5 primeiros dias de Fevereiro em decorr\u00eancia da P\u00e2ndemia do Covid-19\")\n\nplt.xlabel('Data')\n\nplt.ylabel('D\u00f3lar-varia\u00e7\u00e3o')\n\nplt.show()\n","8ec20db7":"\ny = df[\"Pre\u00e7o:\"]\n\nplt.plot(y, \"brown\")\nplt.title(\"Varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar perante a P\u00e2ndemia do Covid-19 dentre os meses de Janeiro a Junho\")\n\nplt.xlabel(\"None\")\n\nplt.ylabel(\"D\u00f3lar-varia\u00e7\u00e3o\")\n\nplt.show()","a3d27b28":"# ***Noticias que influenciaram o D\u00f3lar no m\u00eas de Abril:***","3ab08f32":"# ***Junho***","ee37a0b0":"1. O m\u00eas de junho iniciou com uma queda no valor do d\u00f3lar, ficando abaixo do R$5,00 pela primeira vez depois do dia 16 de mar\u00e7o. Com essa quedavolvendo os ganhos da v\u00e9spera meio ao otimismo global em rela\u00e7\u00e3o a uma recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, ainda que as tens\u00f5es pol\u00edticas em Bras\u00edlia e nos Estados Unidos continue no radar.\n\n2. No exterior a uma grande preocupa\u00e7\u00e3o ainda devido aos protestos generalizados contra o racismo no Estados Unidos, e com a tens\u00e3o entre Pequim e Washington.","ceb4728b":"# ***Noticias que influenciaram o D\u00f3lar no m\u00eas de Fevereiro:***","e6430aff":"***.***","d3cca2d1":"# ***Maio***","f7388869":"***.***","fd7c0ad1":"## 1\u00ba Semestre | Programa\u00e7\u00e3o","ca27e401":"***.***","95854c54":".","73a6a8c1":"Gabriel Crespi de Santana RA: 00274413\n\nKevin Eg\u00eddio de Toledo RA: 00282590\n\nMaria Eduarda Rocha Leal RA: 00274374\n\nPedro Lucas Silva Ferreira RA: 00285608","af1b0507":"# ***Mar\u00e7o***","991be9ec":"***.***","b2704c35":".","5a053bb9":"# ***Conclus\u00e3o***","9637c5a2":"1. O m\u00eas de abril terminou sua \u00faltima semana com queda de 0,85%, cotado a R$5,34 na venda, assim fechando o m\u00eas com recuo de 1,79%, por\u00e9m no ano, o d\u00f3lar acumula 33,08%.\n\n2. Os mercados internacionais reagiram mal ao aumento das tens\u00f5es comerciais entre Estados Unidos e China, preocupando os investidores sobre o ritmo da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica diante da crise causada pelo coronav\u00edrus.\n\n3. \u201cO real foi a moeda de pior desempenho no universo emergente, provavelmente pressionada pela preocupa\u00e7\u00e3o mais ampla dos investidores sobre a capacidade da moeda de dar sequ\u00eancia ao recente desempenho superior em meio \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria local\", disseram estrategistas do Morgan Stanley.\u201d\n","44360091":"# ***Mar\u00e7o***","e1c7e8bd":"#  ***Maio***","84af6159":"## 2 Web Scraping","15d1be84":"Como o d\u00f3lar variou em decorr\u00eancia da pandemia de covid-19.","c4a5e821":"Outro ponto que contribui para\ta alta do d\u00f3lar \u00e9 a deteriora\u00e7\u00e3o fiscal do Brasil, com os gastos do governo para atenuar os efeitos econ\u00f4micos da pandemia de Covid-19.\t\nAssim, a mudan\u00e7a na perspectiva e receio quanto a eventuais redu\u00e7\u00f5es\tna nota\tdo Brasil \ttamb\u00e9m contribuem para a perda de valor do real, apontam especialistas.\t\n","6b93be28":"***.***","8e5c71ca":"***.***","e769e10a":"***.***","6f08a745":"1. Em mar\u00e7o o d\u00f3lar subiu 16%, e acumulou 30% no ano, devido ao impacto do fechamento de cadeias mundiais de abastecimento, preocupando os investidores.\n\n2. O ambiente nos mercados globais \u00e9 de avers\u00e3o ao riso, mesmo depois da recupera\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica chinesa, as principais economias do ocidente continuam em \u201clockdown\u201d por tempo indeterminado. E por isso a demanda do D\u00f3lar continua firme, pois n\u00e3o se sabe quanto tempo o isolamento ir\u00e1 continuar nesses pa\u00edses.\n\n","8430e072":"***.*******","a5db90a0":"# ***Janeiro***","bcef4a51":"Na quinta - feira, 7 de maio, o d\u00f3lar fechou a 5,8360 reais, alta de 2,3%. Est\u00e1 a 0,164 reais de chegar ao patamar simb\u00f3lico de 6,00 reais e a 2,02 reais de bater o recorde de maior alta real(que leva em conta a infla\u00e7\u00e3o). H\u00e1 apenas dois meses, em 5 de mar\u00e7o, os 5 reais pareciam distantes quando o ministro Guedes disse que o d\u00f3lar iria a este patamar caso \"muita besteira\" fosse feita. \u00c0quela \u00e9poca, o d\u00f3lar estava a 4,65 reais.","0ecabd15":"# ***Abril***","781e5276":"# ***Fevereiro***","782a1071":"***.***","b2030f7c":"## 1.1 Quest\u00e3o Dirigida\nComo o d\u00f3lar variou em decorr\u00eancia da pandemia de covid-19.","6fe14cd1":"1. No m\u00eas de abril o d\u00f3lar fechou com alta de 4,69%., acumulando um total de 35,66% no ano.\n\n2. Os investidores continuam preocupados com o efeito do coronav\u00edrus na economia, com a possibilidade mais clara de uma recess\u00e3o global. Aumentando novamente a valoriza\u00e7\u00e3o da moeda norte-americana em rela\u00e7\u00e3o ao real.","e1524772":".\n","ef03c106":"# ***Noticias que influenciaram o D\u00f3lar no m\u00eas de Junho:***","cc7e9ec6":"Agora, vamos utilizar express\u00f5es regulares dentro de uma fun\u00e7\u00e3o para preparar as linhas do futuro arquivo .csv","aa98fd75":"# **Janeiro**","e26bfd59":"Primeiramente, vamos importar as bibliotecas necess\u00e1rias para o projeto. Assim, poderemos come\u00e7ar a raspar os dados a partir de uma p\u00e1gina web. O site escolhido foi o \"D\u00f3lar Hoje\".","7ea99c25":"***.***","29799ae4":"# ***Noticias que influenciaram o D\u00f3lar no m\u00eas de Mar\u00e7o:***","68a94f44":".\n","8b2e27f1":"# ***Agora que n\u00f3s conseguimos montar a tabela iremos separar por m\u00eas, para que possamos criar o gr\u00e1fico.***\n\n# ***Nesses gr\u00e1ficos iremos mostrar a varia\u00e7\u00e3o do D\u00f3lar nos primeiros 6 dias de cada m\u00eas***","c603f1e6":"O pr\u00f3ximo passo \u00e9 juntar todas as linhas em um \u00fanico arquivo de texto, contendo todos os dados de todos os meses, separados por tabula\u00e7\u00e3o","cd4a9776":"***.***","7bce4210":"## 1.2 Descri\u00e7\u00e3o do projeto\n","d3c1b91b":"# ***Noticias que influenciaram o D\u00f3lar no m\u00eas de Maio:***","deacdda0":"# ***Junho***","00d8b6af":"# ***Fevereiro***","c66f97e0":"# ***Agora iremos colocar os gr\u00e1ficos, um do lado do outro para que possa ter uma compara\u00e7\u00e3o.***","5af53926":"# ***Abril***","e0c1f7d2":"1. Em fevereiro, o D\u00f3lar acumulou uma valoriza\u00e7\u00e3o de 4,56%, a maior para o m\u00eas desde 2015(6,19%)\n\n2. Esse m\u00eas foi dividido por duas etapas, do dia 1 ao 21, onde todos estavam com cautela em rela\u00e7\u00e3o ao coronav\u00edrus, por\u00e9m sem grandes preocupa\u00e7\u00f5es, pois a doen\u00e7a parecia ter se estabilizado com menos casos surgindo na China e menor n\u00famero de ocorr\u00eancias em outros pa\u00edses.\n\n3. Por\u00e9m como precau\u00e7\u00e3o, os investidores iniciaram uma corrida ao d\u00f3lar, para proteger suas carteiras caso a doen\u00e7a come\u00e7asse a se espalhar pelo mundo, pois se isso ocorre-se a moeda americana iria se valorizar e assim serviria para amenizar uma poss\u00edvel queda da bolsa.\n\n3. A partir do dia 23 esse cen\u00e1rio teve uma mudan\u00e7a, e o que os investidores mais temiam aconteceu, quase que do dia para a noite, houve um aumento s\u00fabito nos casos do coronav\u00edrus na It\u00e1lia, Ir\u00e3 e na Coreia do Sul, criando novos epicentros da doen\u00e7a al\u00e9m das fronteiras da China, gerando uma forte mudan\u00e7a nos mercados\n\n4. No Brasil, devido ao carnaval, os mercados estiveram fechados no dia 23 e 24. Assim quando foram abertos no dia 25 (quarta-feira),fazendo com que tiv\u00e9ssemos uma sess\u00e3o ca\u00f3tica, para ajustar os ativos \u00e1s oscila\u00e7\u00f5es internacionais. Apenas neste dia o Ibovespa desabou 7%, e foi o pior desempenho desde maio de 2017.","ea239705":"Para poder manipular os dados, precisamos criar um arquivo .csv:","c58fabd3":"Em meado de abril, as proje\u00e7\u00f5es ainda discutiam a sustenta\u00e7\u00e3o\tdo d\u00f3lar cotado a 5 reais, foi apenas na segunda, 4 de maio, que o boletim Focus do\tBanco Central, que re\u00fane a \tproje\u00e7\u00f5es das principais institui\u00e7\u00f5es financeiras, abandonou a casa dos\t4 reais para o fim de 2020. Na semana passada, analistas e economistas apontavam a impossibilidade matem\u00e1tica de a cota\u00e7\u00e3o chegar a 6 reais.    ","76df3cfa":"# 1  CDIA20 | Projeto Final de Disciplina\n","0c55021d":"O output <Response [200]> indica que o download foi bem sucedido","e29ee238":"***.***","491f9de1":"Desde ent\u00e3o, a sa\u00edda de Sergio Moro, ex-ministro da Justi\u00e7a, do\tgoverno de Jair\tBolsonaro, e suas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas agravam a turbul\u00eancia em Bras\u00edlia, que vive uma crise entre o \tExecutivo e demais poderes, com a pandemia de coronav\u00edrus e\ta crise econ\u00f4mica em decorr\u00eancia dos esfor\u00e7os para cont\u00ea-la como pano de fundo.\t\t\nEstrangeiros t\u00eam retirado os investimentos do pa\u00eds desde 2019, o que contribui para o d\u00f3lar em alta. Na Bolsa s\u00e3o 44 bilh\u00f5es reais a menos de aportes estrangeiros desde janeiro do ano passado, segundo dados da B3.\t\n","935008bd":"# ***Escala do D\u00f3lar nos meses de Janeiro a Maio: ***\n","3b18ba3d":"***.***","cd01c9a9":"# ***Noticias que influenciaram o D\u00f3lar no m\u00eas de Janeiro:***","6f035e83":"1. Em janeiro, o D\u00f3lar subiu 6,86%. Foi a maior alta para qualquer m\u00eas desde agosto de 2019 (8,51%) e a mais intensa para meses de janeiro desde 2010 (8,86%), de acordo com a Reuters (ag\u00eancia de not\u00edcias brit\u00e2nica).\n\n2. Isso se ocorreu devido a preocupa\u00e7\u00e3o dos investidores com o novo surto que surgiu na segunda maior economias do mundo, o coronav\u00edrus. O receio do mercado e que esse novo v\u00edrus afete negativamente na demanda dos consumidores e tenha impactos mais diretos sobre a atividade econ\u00f4mica, relembrando a epidemia de 2002, a SARS, que tamb\u00e9m ocorreu na China.","e0f3a9f1":"\"Pode chegar a 5 reais? U\u00e9,se o presidente pedir para sair, se todo mundo pedir para sair. \u00c9 um c\u00e2mbio que flutua, se fizer muita besteira, ele pode ir para esse n\u00edvel\", disse Guedes na ocasi\u00e3o.\t\nAgora, os 6 reais s\u00e3o uma possibilidade cada vez mais real.\t\t\nO avan\u00e7o rumo ao novo patamar veio ap\u00f3s o Banco Central cortar a taxa b\u00e1sica de juros de 3,75% para 3% ao ano na quarta-feira, 6 de maio), uma redu\u00e7\u00e3o maior do que a esperada pelo mercado.\t\n"}}