{"cell_type":{"f87d8a3c":"code","5902b722":"code","d745ea21":"code","f6d3a543":"code","14bd3dbb":"code","5642ea44":"code","8a4d9076":"code","de035c98":"code","764ecda2":"code","508d0ed8":"code","c6a13153":"code","485296c7":"code","44a3909b":"code","4f7dc518":"code","694e3d09":"code","51751fb3":"code","c732de3e":"code","7ef101e0":"code","003a89c2":"code","c64268b5":"code","25d4c7ba":"code","1702202f":"code","e0154699":"code","4b424920":"code","5f4b24c2":"code","96a12dd4":"markdown","c33c5ca8":"markdown","197ab825":"markdown","7aad4125":"markdown","f175d770":"markdown","a0fb196b":"markdown","4dc506b4":"markdown","4dfab2fc":"markdown","103bf1a3":"markdown","3f5be79d":"markdown","ffd73a3f":"markdown","47fa8f0d":"markdown","a59c52d4":"markdown","000efffc":"markdown","e5a281a0":"markdown"},"source":{"f87d8a3c":"import numpy as np\nimport pandas as pd\nimport matplotlib.pyplot as plt\n\ndf = pd.read_csv(\"..\/input\/stfhcsconcedidos.csv\")","5902b722":"df.head()","d745ea21":"df_datas = df.copy(deep=True)\ndf_datas.loc[:, \"Data Andamento\"] = pd.to_datetime(df_datas[\"Data Andamento\"], dayfirst=True)","f6d3a543":"dt_inicio = df_datas[\"Data Andamento\"].min()\ndt_fim = df_datas[\"Data Andamento\"].max()\n\nprint(f\"inicio: {dt_inicio}\\nfim: {dt_fim}\")","14bd3dbb":"total_dias = (dt_fim - dt_inicio).days\ntotal_hcs = len(df)\nmedia = total_hcs \/ total_dias\nprint(f\"\"\"Entre 03 de fevereiro de 2009 e 22 de julho de 2020, um per\u00edodo de {total_dias} dias,\no STF concedeu {total_hcs} habeas corpus, para uma m\u00e9dia de {media:.2f} habeas corpus concedidos por dia.\"\"\") ","5642ea44":"def double_plot(title, df1, df2):\n    fig, axes = plt.subplots(ncols=2, figsize=(20,8))\n    fig.suptitle(title, fontsize=16)\n    df1.plot.bar(ax=axes[0], rot=10)\n    df2.plot.pie(ax=axes[1], autopct=\"%1.2f%%\")\n    axes[1].set_ylabel(\"\")","8a4d9076":"double_plot(\n    \"Distribui\u00e7\u00e3o de HCs concedidos no STF - 2009 a 2020\",\n    df.Andamento.value_counts().sort_values(ascending=False),\n    df.Andamento.value_counts()\n)","de035c98":"df_colegiado = df[df[\"Tipo Decis\u00e3o\"] == \"COLEGIADA\"]\ndf_monocratico = df[df[\"Tipo Decis\u00e3o\"] == \"MONOCR\u00c1TICA\"]","764ecda2":"double_plot(\n    \"Distribui\u00e7\u00e3o de HCs concedidos no STF - Colegiados - 2009 a 2020\",\n    df_colegiado.Andamento.value_counts().sort_values(ascending=False),\n    df_colegiado.Andamento.value_counts()\n)","508d0ed8":"double_plot(\n    \"Distribui\u00e7\u00e3o de HCs concedidos no STF - Monocr\u00e1ticos - 2009 a 2020\",\n    df_monocratico.Andamento.value_counts().sort_values(ascending=False),\n    df_monocratico.Andamento.value_counts()\n)","c6a13153":"df_colegiado[\"Org\u00e3o Julgador\"].value_counts().sort_values(ascending=False).plot.bar(figsize=(8,6), rot=15, title=\"HCs concedidos no STF - Colegiados - 2009 a 2020\");","485296c7":"df_monocratico[\"Org\u00e3o Julgador\"].value_counts().sort_values(ascending=False).plot.bar(figsize=(20,8), rot=30, title=\"HCs concedidos monocraticamente no STF por Ministro - 2009 a 2020\", grid=True);","44a3909b":"df_datas.groupby(df_datas[\"Data Andamento\"].dt.year).sum()[\"Qtd Processos\"].plot(figsize=(12,8), title=\"HCs concedidos por ano no STF - Total\", grid=True);","4f7dc518":"df_dts_col = df_datas[df_datas[\"Tipo Decis\u00e3o\"] == \"COLEGIADA\"]\ndf_dts_mon = df_datas[df_datas[\"Tipo Decis\u00e3o\"] == \"MONOCR\u00c1TICA\"]","694e3d09":"fig, axes = plt.subplots(ncols=3, figsize=(24,8), sharey=True)\nfig.suptitle(\"HCs concedidos no STF - 2009 a 2020\", fontsize=16)\ndf_dts_col.groupby(df_dts_col[\"Data Andamento\"].dt.year).sum()[\"Qtd Processos\"].plot(ax=axes[0], title=\"Colegiados\");\ndf_dts_mon.groupby(df_dts_mon[\"Data Andamento\"].dt.year).sum()[\"Qtd Processos\"].plot(ax=axes[1], color=\"C1\", title=\"Monocr\u00e1ticos\");\ndf_dts_col.groupby(df_dts_col[\"Data Andamento\"].dt.year).sum()[\"Qtd Processos\"].plot(ax=axes[2], title=\"Colegiados x Monocr\u00e1ticos\");\ndf_dts_mon.groupby(df_dts_mon[\"Data Andamento\"].dt.year).sum()[\"Qtd Processos\"].plot(ax=axes[2]);","51751fb3":"ministros_atuais = [\n    \"RICARDO LEWANDOWSKI\",\n    \"CELSO DE MELLO\",\n    \"C\u00c1RMEN L\u00daCIA\",\n    \"DIAS TOFFOLI\",\n    \"GILMAR MENDES\",\n    \"ROSA WEBER\",\n    \"LUIZ FUX\",\n    \"ALEXANDRE DE MORAES\",\n    \"ROBERTO BARROSO\",\n    \"EDSON FACHIN\",\n    \"MARCO AUR\u00c9LIO\",\n]\nministros_atuais.sort()\nministros_atuais.append(\"PRESID\u00caNCIA\")","c732de3e":"def list_all_years(df_ministro):\n    anos = tuple(range(2009, 2021))\n    vals = [0] * len(anos)\n    serie = pd.Series(vals, index=anos)\n    for ano in anos:\n        if ano in df_ministro.index:\n            serie[ano] += df_ministro[ano]\n    return serie","7ef101e0":"def hcs_ministros_ano(title, bar=False):\n    rows = 3\n    cols = 4\n    fig, axes = plt.subplots(nrows=rows, ncols=cols, sharey=True, figsize=(20,15))\n    fig.suptitle(title, fontsize=14)\n\n    for i, ministro in enumerate(ministros_atuais):\n        a, b = divmod(i, cols)\n        df_ministro = df_dts_mon[df_dts_mon[\"Org\u00e3o Julgador\"] == ministro]\n        df_ministro = df_ministro.groupby(df_ministro[\"Data Andamento\"].dt.year).sum()[\"Qtd Processos\"]\n        serie_anos = list_all_years(df_ministro)\n        if bar:\n            ax = serie_anos.plot.bar(ax=axes[a,b], title=ministro, sharey=True, rot=30)\n        else:\n            ax = serie_anos.plot(ax=axes[a,b], title=ministro)\n        ax.axes.get_xaxis().get_label().set_visible(False)","003a89c2":"hcs_ministros_ano(\"HCs concedidos monocraticamente por ano por ministro\")","c64268b5":"hcs_ministros_ano(\"HCs concedidos monocraticamente por ano por ministro\", bar=True)","25d4c7ba":"df_2019 = df_datas[df_datas[\"Data Andamento\"].dt.year == 2019]\ntotal_hcs_2019 = len(df_2019)\nmedia_2019 = total_hcs_2019 \/ 365\nprint(f\"Em 2019 o STF concedeu {total_hcs_2019} HCs, para uma m\u00e9dia de {media_2019:.2f} habeas corpus concedidos por dia.\")","1702202f":"df_2019.groupby(\"Org\u00e3o Julgador\").sum()[\"Qtd Processos\"].sort_values(ascending=False).plot.bar(figsize=(20,6), rot=30, title=\"Total de Habeas Corpus concedidos no STF em 2019 por \u00d3rg\u00e3o Julgador\", grid=True);","e0154699":"def func(pct, allvals):\n    absolute = int(pct\/100.*np.sum(allvals))\n    return \"{:d}\\n{:.1f}%\".format(absolute, pct)\n\ndf_2019_colegiado = df_2019[df_2019[\"Tipo Decis\u00e3o\"] == \"COLEGIADA\"]\n_df = df_2019_colegiado.groupby(\"Org\u00e3o Julgador\").sum()[\"Qtd Processos\"]\nax = _df.plot.pie(autopct=lambda pct: func(pct, _df), figsize=(8,8), title=\"HCs concecidos pelos Colegiados no STF - 2019\")\nax.set_ylabel(\"\");","4b424920":"df_dias_mes = df_dts_mon.groupby(df_dts_mon[\"Data Andamento\"].dt.day).sum()[\"Qtd Processos\"]\nax = df_dias_mes.plot.bar(figsize=(16,8), rot=0, title=\"Quantidade de HCs concedidos em cada dia do m\u00eas - 2009 a 2020\")\nax.axes.get_xaxis().get_label().set_visible(False);","5f4b24c2":"df_dias_sem = df_dts_mon.groupby(df_dts_mon[\"Data Andamento\"].dt.weekday).sum()[\"Qtd Processos\"]\nax = df_dias_sem.plot.bar(figsize=(14,7), rot=0, title=\"Quantidade de HCs concedidos em cada dia da semana - 2009 a 2020\");\nax.set_xticklabels([\"Segunda\", \"Ter\u00e7a\", \"Quarta\", \"Quinta\", \"Sexta\", \"S\u00e1bado\", \"Domingo\"])\nax.axes.get_xaxis().get_label().set_visible(False);","96a12dd4":"Como \u00e9 poss\u00edvel visualizar, o Ministro Gilmar Mendes lidera o ranking de concess\u00f5es monocr\u00e1ticas de habeas corpus no per\u00edodo analisado. \n\nPor\u00e9m, outros Ministros tamb\u00e9m chamam a aten\u00e7\u00e3o: Edson Fachin, Roberto Barroso e Alexandre de Moraes s\u00e3o os Ministros com menos tempo de casa, por\u00e9m est\u00e3o a frente de Ministros como Luiz Fux, Rosa Weber e Marco Aur\u00e9lio.\n\nO Ministro Edson Fachin \u00e9 o segundo Ministro mais recente no Supremo, e tamb\u00e9m o segundo a conceder monocraticamente mais habeas corpus no per\u00edodo analisado. Empossado em junho de 2015, em menos de 5 anos o Ministro concedeu, sozinho, em torno de 500 habeas corpus, uma m\u00e9dia de 100 concess\u00f5es por ano ou duas por semana.\n\nNo mesmo sentido, o Ministro Alexandre de Moraes, mais recente a tomar posse, em 2017, concedeu no per\u00edodo de 2017 a meados de 2020 um n\u00famero muito pr\u00f3ximo de habeas corpus monocr\u00e1ticos ao que o Ministro Celso de Mello, decano da Corte, concedeu em todo o per\u00edodo de 2009 a meados de 2020.\n\nPor outro lado, o Ministro Marco Aur\u00e9lio, conhecido por assumir posi\u00e7\u00f5es garantistas, aparece com m\u00edseros 3 habeas concedidos em todo esse per\u00edodo, o que indica que o Ministro leva virtualmente todos os habeas de sua relatoria para julgamento final perante o \u00f3rg\u00e3o colegiado.\n\nA seguir, podemos analisar a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habeas corpus concedidos no Supremo com o passar dos anos:","c33c5ca8":"Com esse notebook foi poss\u00edvel visualizar diversas tend\u00eancias do Supremo sobre a concess\u00e3o de habeas corpus. A partir dos dados analisados, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o habeas ainda \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o que pode ser efetiva e que pode produzir resultados favor\u00e1veis aos impetrantes. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel perceber o evidente aumento no n\u00famero de concess\u00f5es pelo Supremo nos \u00faltimos anos, o que indica que o Supremo Tribunal, por sua pr\u00f3pria jurisprud\u00eancia, vem aceitando o habeas corpus como via processual v\u00e1lida para provocar sua jurisdi\u00e7\u00e3o.","197ab825":"H\u00e1 apenas uma pequena diferen\u00e7a entre as duas Turmas. O mesmo n\u00e3o podemos dizer dos Ministros:","7aad4125":"Como \u00e9 f\u00e1cil verificar, h\u00e1 nos \u00faltimos anos um aumento significante no n\u00famero de ordens concedidas, que em 2019 ultrapassou 900. Em 2020, ainda no m\u00eas de julho, o Supremo j\u00e1 havia concedido mais de 400 habeas, o que indica que esse ano tamb\u00e9m superar\u00e1 anos anteriores, especialmente o per\u00edodo entre 2009 e 2016. De 2015 para 2019 o Supremo praticamente triplicou o n\u00famero de ordens concedidas.\n\nVamos verificar as tend\u00eancias entre os \u00f3rg\u00e3os colegiados e monocr\u00e1ticos:","f175d770":"\u00c9 poss\u00edvel perceber que a maioria dos habeas corpus concecidos pelo Supremo \u00e9 concedida integralmente, sendo as concess\u00f5es parciais apenas 13% do total. \n\nComo poderia ser esperado, a propor\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es de ordens de of\u00edcio aumenta entre as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m h\u00e1 um n\u00famero consider\u00e1vel dessas decis\u00f5es entre as colegiadas (25% do total).\n\nEm seguida, podemos verificar, entre as Turmas do Supremo, se h\u00e1 uma discrep\u00e2ncia entre o n\u00famero de ordens concedidas:","a0fb196b":"Como \u00e9 poss\u00edvel verificar, o n\u00famero de habeas corpus concedidos por \u00f3rg\u00e3os colegiados sofreu uma queda progressiva durante os anos analisados, enquanto o n\u00famero de concess\u00f5es monocr\u00e1ticas aumentou consideravelmente, especialmente nos \u00faltimos anos. \u00c9 poss\u00edvel que esse movimento tenha sido acordado entre os Ministros, em uma tentativa de \"desafogar\" o trabalho dos \u00f3rg\u00e3os colegiados, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que se trate de um movimento natural entre as composi\u00e7\u00f5es do Supremo, a medida que Ministros entram e saem da Corte.\n","4dc506b4":"# Habeas Corpus concedidos no STF - 2009 a 2020","4dfab2fc":"Analisando a distribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es por \u00f3rg\u00e3o julgador vemos que, ao contr\u00e1rio da tend\u00eancia geral percebida, no ano de 2019 a Primeira Turma concedeu muito mais habeas corpus do que a Segunda:","103bf1a3":"O Supremo Tribunal Federal disponibiliza [em seu site](http:\/\/portal.stf.jus.br\/textos\/verTexto.asp?servico=estatistica&pagina=hc) um arquivo .xlsx contendo uma rela\u00e7\u00e3o com todos os habeas corpus concedidos pela Corte desde 2009. O dataset deste notebook foi preparado a partir desse arquivo, colhido em 22 de julho de 2020, tratado e salvo em .csv.","3f5be79d":"Inicialmente, podemos conferir as datas de in\u00edcio e fim dos nossos dados:","ffd73a3f":"Em seguida podemos analisar a evolu\u00e7\u00e3o de cada Ministro no per\u00edodo analisado:","47fa8f0d":"Enquanto a Primeira Turma concedeu 87 habeas corpus em 2019, a Segunda concedeu apenas 16. Os Ministros Gilmar Mendes, Edson Fachin e Ricardo Lewandosky concederam monocraticamente, cada um, mais que a soma das Turmas, e o Ministro Marco Aur\u00e9lio foi o \u00fanico a n\u00e3o conceder nenhum habeas monocraticamente, se assumimos que as ordens concedidas pela presid\u00eancia foram de autoria do Ministro Dias Toffoli, que assumia a posi\u00e7\u00e3o naquele ano.\n\nPor fim, podemos tamb\u00e9m visualizar os dias em que s\u00e3o mais comuns as concess\u00f5es de habeas corpus no Supremo:","a59c52d4":"E tamb\u00e9m calcular a m\u00e9dia de ordens concedidas pelo supremo nesse per\u00edodo: foram 1.43 habeas corpus concedidos por dia.","000efffc":"Podemos perceber que, seguindo a tend\u00eancia geral do Supremo, muitos Ministros aumentaram o n\u00famero de concess\u00f5es monocr\u00e1ticas de habeas corpus nos \u00faltimos anos, sendo que diversos deles tiveram em 2019 o ano com maior n\u00famero de concess\u00f5es monocr\u00e1ticas.\n\nVamos, ent\u00e3o, verificar o ano de 2019, quando foram concedidos ao total 923 habeas corpus, em uma m\u00e9dia de 2.53 ordens concedidas por dia:","e5a281a0":"Vamos verificar a distribui\u00e7\u00e3o entre os tipos de decis\u00f5es, no geral, apenas entre os colegiados e apenas entre as decis\u00f5es monocr\u00e1ticas"}}